<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="110"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR



                   Alhamdulillah  Puji  dan  syukur  Penulis  ucapakan  kepada

               Allah  SWT  karena  berkat  Rahmat  dan  Hidayah-Nya  saya
               dapat  menyelesaikan  Buku  Ajar  Digital  Sistem  Robotik  ini

               dengan  harapan  dapat  digunakan  sebagai  buku  ajar  digital
               untuk siswa Sekolah Menengah Kejuruan (SMK) terutama di

               SMK SMTI Makassar.

                    Buku Ajar Digital Sistem Robotik disusun dengan tujuan

               agar supaya peserta didik dapat melakukan proses pencarian
               pengetahuan  berkenaan  dengan  materi  pelajaran  melalui

               berbagai aktivitas proses sains  yang dengan demikian peserta
               didik  diarahkan  untuk  menemukan  sendiri  berbagai  fakta,
               membangun konsep, dan nilai-nilai baru secara mandiri.


                   Penulis  mengetahui  bahwa  dalam  buku  masih  tedapat
               banyak  kekurangan  olehnya  saran  dan  kritik  sangat

               dibutuhkan untuk perbaikan kedepannya.




                                             Makassar, 1 Januari 2023




                                                              Penulis



                                            ii]]></page><page Index="4"><![CDATA[DAFTAR ISI


               KATA PENGANTAR                                     ii

               DAFTAR ISI                                         iii
               PETA KONSEP                                        iv




                    A. Pendahuluan                                1

                    B.  Pengertian                                2
                    C. Sistem Satuan                              5
                    D. Massa Dan gaya                             8

                    E.  Tekanan                                   10
                    F.  Kerja, Energi Daya                        13

                    G. Torsi ( Gaya Putar )                       14
                    H. Hukum Pascal                               15

                    I.  Aliran Fluida                             18
                    J.  Hukum Gas                                 19

                    K. Karakteristik Udara                        22
                    Evaluasi.                                     24





                    A. Pendahuluan                                25
                    B.  Kelebihan Dan Kelemahan                   27
                    C. Struktur Dan Aliran Isyarat System         27

                       Pneumatik

                                            iii]]></page><page Index="5"><![CDATA[D. Penghasilan Dan Pengagihan Udara           29
                    E.  Unit Khidmat Udara (Air Service Unit      30

                    F.  INJAP                                     31
                    EVALUASI                                      38




                     A. Pendahuluan                               40

                    B.  Simbol-Simbol Pneumatik                   41

                    C. Katup Kontrol Arah                         48
                    D. Katup Satu Arah                            51
                    E.  Katup logika, Katup kombinasi             55

                    F.  Aktuator (Linier, Putar, Rodless)         57
                    Evaluasi                                      64




                    A. Pendahuluan                                65

                    B.  Penggambaran dan Penomoran                67

                    Evaluasi                                      73




                    A. Pendahuluan                                74
                    B.  Susunan Rangkaian Elektropneumatik        77

                    C. Sumber energi lisrik                       78
                    D. Sakelar                                    80


                                            iv]]></page><page Index="6"><![CDATA[E.  Instalasi Rangkaian elektro-pneumatik     81

                    EVALUAS I                                     83




                     A. Pendahuluan                               85
                    B.  Sistem otomasi                            88

                    C. Arsitektur Sistem                          92
                    D. Industi Pemakai                            95
                    E.  Sistem Kontrol Otomasi Industri           96

                    EVALUASI                                      98

                 DAFTAR PUSTAKA                                   99
                 PROFIL PENULIS                                   101


































                                            v]]></page><page Index="7"><![CDATA[PETA KONSEP MATA PELAJARAN

                         SISTEM ROBOTIK KELAS XI




















































                                            vi]]></page><page Index="8"><![CDATA[BAB I


                          FISIKA DASAR PNEUMATIK


               Indikator Pencapaian:

                   1.  Memahami  fisika  dasar  yang  berkaitan  dengan  udara


                       bertekanan.

                   2.  Menggunakan satuan yang tepat untuk mengukur besaran

                       dasar dan turunan.

                   3.  Menggunakan  hukum  pascal,  boyle  untuk  memahami

                       karakteristik udara bertekanan



               A. Pendahuluan


                    Di  industri  akan  kita  jumpai  benda  atau  bahan  yang  akan
               dipindahkan dari satu lokasi ke lokasi lain. Proses pemindahan benda


               tersebut  menggunakan mesin dengan media listrik. Gerakan putar
               dapat  diberikan  oleh  motor  sederhana,  dan  gerakan  linear  dapat


               diperoleh dari gerakan putaran melalui perangkat seperti screw jacks
               atau rack dan pinions. Jika diperlukan gerakan pendek linear maka


               dipergunakan  sebuah  solenoid.  Solenoid  dapat  menghasilkan
               gerakan linier tetapi dengan gaya yang terbatas. Selain media listrik,


                                             1]]></page><page Index="9"><![CDATA[gerakan  putar  atau  linear  dapat  juga  dihasilkan  dengan

               menggunakan  media  fluida  baik  cairan  maupun  gas  untuk

               memindahkan  benda  dari  satu  lokasi  ke  lokasi  lainnya.  Sistem

               berbasis  fluida  yang  menggunakan  cairan  sebagai  media  disebut

               sistem hidrolik. Sistem berbasis gas disebut sistem pneumatik. Gas

               dasar yang digunakan adalah udara yang dimampatkan. Dalam bab

               ini yang akan dibahas adalah sistem pneumatik.

                    Sebelum  membahas  pneumatik  lebih  lanjut,  perhatikan  video

               dibawah  ini.  tabung/tangki  udara  yang  banyak  dijumpai  di  pinggir

               jalan yang digunakan oleh tukang ban untuk memompa ban sepeda

               motor  atau  ban  mobil.  Tangki  diisi  udara  oleh  kompresor  yang

               digerakkan oleh motor listrik atau motor bakar. Di tangki terdapat

               alat ukur yang menunjuk ke angka tertentu (misal 8 bar).


























                                            2]]></page><page Index="10"><![CDATA[B. Pengertian

                    Pneumatik merupakan teori atau pengetahuan tentang udara


               yang  bergerak,  keadaan-keadaan  keseimbangan  udara  dan  syarat-
               syarat keseimbangan. Perkataan pneumatik berasal bahasa Yunani


               “pneuma “yang berarti “napas” atau “udara”. Jadi pneumatik berarti
               terisi udara atau digerakkan oleh udara bertekanan.


                    Pneumatik merupakan cabang teori aliran atau mekanika fluida
               dan tidak hanya meliputi penelitian aliran-aliran udara melalui suatu


               sistem saluran, yang terdiri atas pipa-pipa, selang-selang, gawai dan
               sebagainya, tetapi juga aksi dan penggunaan udara bertekanan.


                    Pneumatik  menggunakan  hukum-hukum  aeromekanika,  yang
               menentukan keadaan keseimbangan gas dan uap (khususnya udara


               atmosfir) dengan adanya gaya-gaya luar (aerostatika) dan teori aliran
               (aerodinamika).


                    Pneumatik dalam pelaksanaan teknik udara bertekanan dalam
               industri  merupakan ilmu  pengetahuan dari  semua  proses  mekanik


               dimana  udara  memindahkan  suatu  gaya  atau  gerakan.  Jadi
               pneumatik meliputi semua komponen mesin atau peralatan, dalam


               mana  terjadi  proses-proses  pneumatik.  Dalam  bidang  kejuruan
               teknik  pneumatik  dalam  pengertian  yang  lebih  sempit  lagi  adalah


               teknik udara bertekanan (udara bertekanan).Komponen pneumatik


                                            3]]></page><page Index="11"><![CDATA[beroperasi  pada  tekanan  8  s.d.  10  bar,  tetapi  dalam  praktik

               dianjurkan beroperasi pada tekanan 5 s.d. 6 bar untuk penggunaan

               yang ekonomis.

                    Beberapa bidang aplikasi di industri yang menggunakan media

               pneumatik dalam hal penangan material adalah sebagai berikut :

                   1.  Pencengkraman benda kerja

                   2.  Penggeseran benda kerja

                   3.  Pengaturan posisi benda kerja

                   4.  Pengaturan arah benda kerja

               Penerapan pneumatic secara umum :

                   1.  Pengemasan (packaging)

                   2.  Pemakanan (feeding)

                   3.  Pengukuran (metering)

                   4.  Pengaturan buka dan tutup (door or chute control)


                   5.  Pemindahan material (transfer of materials)

                   6.  Pemutaran  dan  pembalikan  benda  kerja  (turning  and

                       inverting of parts)

                   7.  Pemilahan bahan (sorting of parts)

                   8.  Penyusunan benda kerja (stacking of components)

                   9.  Pencetakan  benda  kerja  (stamping  and  embosing  of

                       components)


                                            4]]></page><page Index="12"><![CDATA[Susunan sistem pneumatik adalah sebagai berikut :

                   1.  Catu daya (energi supply)

                   2.  Elemen masukan (sensors)

                   3.  Elemen pengolah (processors)

                   4.  Elemen kerja (actuators)



               C. Sistem Satuan

                    Sistem satuan yang  digunakan  dalam  buku  ini  adalah  “Sistem

               Satuan  Internasional”,  disingkat  SI.  Ada  6  besaran  dasar  dan

               satuannya  seperti  terlihat  pada  tabel  1-1.  Satuan  turunan  dapat

               dilihat pada tabel 1-2.


                     Besaran             Simbol             Satuan

                      Panjang               L             Meter ( m )

                      Massa                M            Kilogram ( kg )

                      Waktu                 T              Detik  ( s )
                                                                     o
                    Tempratur               T          Kelvin (  K ) 0 C =
                                                                o
                                                             273 K
                    Arus Listrik            I             Amper ( A )

                 Intensitas Cahaya                       Candela ( cd )

                                    Table 1-1 Satuan Dasar






                                            5]]></page><page Index="13"><![CDATA[Besaran         Simbol              Satuan

                                                   Newton ( N ), 1N =
                       Gaya             F
                                                        1kg.m/s 2

                                                                    2
                       Luas             A          Meter Persegi ( m  )
                                                                    3
                     Volume             V          Meter Kubik ( m  )
                                                            3
                  Volume Aliran         Q                ( m /s )
                     Tekanan            P         Pascal ( Pa ), 1 Pa = 1
                                                       2
                                                                   5
                                                   N/m , 1 bar = 10  Pa
                                 Table 1-2 Satuan Turunan

                  Dari tabel 1-1, teknisi pneumatik menggunakan tiga besaran yang

               pertama yaitu panjang, massa dan waktu. Unit lainnya seperti pada

               tabel 1-2 (kecepatan, gaya, tekanan) dapat diturunkan dari besaran

               dasar ini. Kecepatan misalnya, diturunkan dari panjang dibagi waktu

               (panjang/waktu).

                  Sistem British yang lama menggunakan  satuan feet, pound dan

               sekon (detik). Oleh karena itu dikenal sebagai sistem fps. Awal sistem

               metrik yang digunakan adalah sentimeter (cm), gram (g) dan sekon (s)

               yang  dikenal  dengan  sistem  cgs,  dan  meter  (m),  kilogram  (kg)  dan

               sekon (s) yang dikenal dengan sistem MKS.

                  Sistem  MKS  berkembang  ke  dalam  sistem  SI  yang

               memperkenalkan lebih banyak metode logikal dari definisi gaya dan

               tekanan. Tabel 1-3 memberikan konversi besaran dasar.



                                            6]]></page><page Index="14"><![CDATA[Massa

                 1 kg = 2.2046 pound (lb) = 1000 g

                 1 lb = 0,4536 kg


                 1 ton (British) = 2240 lb = 1016 kg = 1,12 ton (US)

                 1 tonne = 1000 kg = 2204,6 lb = 0,9842 ton (British)


                 1 ton (US) = 0,8929 ton (British)




                 Panjang
                 1 meter = 3,281 foot (ft) = 1000 mm = 100 cm


                 1 inch = 25,4 mm = 2,54 cm

                 1 yard = 0,9144 m


                 Volume
                 1 litre = 0,2200 gallon (British) = 0,2642 gallon (US)

                 1 gallon (British) = 4.,546 litre = 1,2011 gallon (US) =

                 0,161 ft3


                 1 gallon (US) = 3,785 litre = 0,8326 gallon (British)

                                 3
                                                                    3
                 1 meter kubik (m  ) = 220 gallon (British) = 35,315 ft
                                 3
                 1 inch kubik (inc  ) = 16,387 cm





                                            7]]></page><page Index="15"><![CDATA[D. Massa Dan gaya

                      Sistem  pneumatik  dan  hidrolik  umumnya  bergantung  pada


               tekanan  dalam  cairan.  Sebelum  membicarakan  definisi  tekanan,
               harus terlebih dahulu mengetahui apa yang dimaksud dengan istilah


               sehari-hari seperti berat, massa dan gaya.
                       Berat  merupakan  gaya  yang  timbul  dari  tarikan  gravitasi


               antara massa sebuah obyek dan bumi. Penulis mempunyai berat 75
               kg di kamar mandi. Hal ini setara dengan gaya 75 kg antara kaki dan


               tanah. Oleh karena itu berat tergantung pada gaya gravitasi. Di bulan,
               dimana  gravitasinya  adalah  seperenam  daripada  di  bumi,  maka


               penulis akan mempunyai berat sekitar 12,5 kg; di ruang bebas berat
               akan menjadi nol. Dalam semua kasus, massa penulis adalah konstan.


                       Jika  sebuah  gaya  yang  diterapkan  ke  massa,  percepatan
               (atau  perlambatan)  akan  menghasilkan  persamaan  yang  dikenal


               dengan rumus :
                        F = m.a (1-1) dengan : F = gaya dalam lbs f atau kgf,


                        m = massa dalam lbs atau kg, a = percepatan / gravitasi.
                       Gaya dalam unit SI dengan satuan Newton (N), didefinisikan


               bukan dari grafitasi bumi, tetapi langsung dari persamaan (1-1). Satu
               newton  didefinisikan  sebagai  sebuah  gaya  yang  menghasilkan


               percepatan 1 ms-2 bila diterapkan ke massa 1 kg.


                                            8]]></page><page Index="16"><![CDATA[Satu  kgf  menghasilkan  sebuah  percepatan  1g  (9,81  ms-2)

               bila  diterapkan  ke  massa  1kg.  Satu  newton  menghasilkan  sebuah

               percepatan 1 ms-2 bila diterapkan ke massa 1 kg. Oleh karena itu : 1

               kgf = 9,81 N, akan tetapi karena kebanyakan instrumen industri yang

               terbaik mempunyai akurasi 2% maka lebih sederhana menggunakan:

                               1 kgf = 10 N untuk aplikasi praktek.

                 1 newton (N) = 0,2248 pound force (lb f) = 0,1019


                 kilogram force (kg f)

                 1 lb f = 4,448 N = 0,4534 kg f

                 1 kg f = 9,81 N = 2,205 lb


                 Besaran lainnya :


                 dyne (unit cgs) :            1 N = 105 dyne

                 ponds (gram force) :     1 N = 102 ponds


                 Unit SI adalah newton :

                                                            N = kg ms -2


                    Tabel 1-3 memberikan konversi antara berbagai besaran.












                                            9]]></page><page Index="17"><![CDATA[E. Tekanan

                    Tekanan  dalam  cairan  terjadi  ketika  ia  diberi  gaya.  Dalam


               gambar  1.4  gaya  F  diberikan  pada  cairan  tertutup  melalui  piston
               dengan luas penampang A. Ini akan menghasilkan tekanan P dalam


               cairan. Memperbesar gaya jelas akan meningkatkan tekanan secara
               proporsional  langsung.  Mengurangi luas  penampang  piston  A  juga


               akan  meningkatkan  tekanan.  Tekanan  dalam  cairan  itu  dapat
               didefinisikan sebagai gaya per luas penampang, atau :


                                          
                                      =       ( 1-2 )
                                          

                    Meskipun  persamaan  1-2  sangat  sederhana,  ada  berbagai

               satuan tekanan yang dipakai. Dalam British menggunakan sistem fps

               sebagai contoh, F diberikan dalam lbs f dan A diberikan dalam inci

               persegi memberikan tekanan diukur dalam pound force per square inch

               (psi).




















                                            10]]></page><page Index="18"><![CDATA[Gambar 1.4 tekanan dalam cairan yang dipres


                    Dalam  sistem  metrik,  F  biasanya  diberikan  dalam  kgf  dan  A

               dalam sentimeter persegi memberikan tekanan dalam kilogram gaya

               per sentimeter persegi (kgf cm-2).


                    Sistem SI menentukan tekanan sebagai gaya dalam newton per

                                -2
               meter persegi (Nm ). Satuan tekanan dalam SI adalah pascal (1Pa = 1
                   -2
               Nm ).  Satu  pascal  adalah  tekanan  yang  sangat  rendah  untuk
                                                                  3
               digunakan dalam praktik, sehingga kilopascal (1 kPa = 10 Pa) atau
                                     6
               megapascal (1 MPA = 10 Pa) lebih umum digunakan. Hal ini dikenal
               sebagai  tekanan  absolut  dan penting  ketika  kompresi  dengan gas.

               Hubungan antara tekanan absolut dan tekanan ukur diilustrasikan

               pada gambar 1.7.























                Gambar 1.7 hubungan antara tekanan absolut dengan tekanan ukur


                                            11]]></page><page Index="19"><![CDATA[Tabel  1.4  membandingkan  satuan  tekanan.  Sistem  hidrolik

               beroperasi  pada  tekanan  150  bar,  sedangkan  sistem  pneumatik

               beroperasi pada tekanan 10 bar. Table 1.4 satuan tekanan

                 1 bar = 100 kPa = 14,5 psi = 750 mmHg = 401,8 inch W


                 G

                                       -2
                            = 1,0197 kgf cm  = 0,9872 atmosphere (atm)

                 1 kilopascal = 1000 Pa = 0,01 bar = 0,145 psi = 1,0197 x

                   -3
                            -2
                 10  kgf cm
                                                        -3
                             = 4,018 inches W G = 9,872 x 10  atmosphere
                 1 pound per square inch (psi) = 6.895 kPa = 0,0703 kgf


                    -2
                 cm
                              = 27,7 inches W G


                                                       -2
                 1 kilogram force per square cm (kgf cm ) = 98,07 kPa =
                 14.223 psi


                                                           -2
                 1 atm = 1,013 bar = 14,7 psi = 1,033 kgf cm


                       Satuan tekanan dalam unit SI adalah pascal (Pa).
               Pa=1Nm-2. Dalam prakteknya satuan yang digunakan adalah

               bar dan psi.





                                            12]]></page><page Index="20"><![CDATA[F. Kerja, Energi Daya

                       Kerja dilakukan (energi dipindahkan), ketika obyek tersebut

               akan dipindahkan terhadap gaya, dan didefinisikan sebagai :

                    Kerja = gaya x jarak                           (1-3)

                    Dalam sistem British (fps) persamaan 1-3 memberikan satuan ft

               lb f. Untuk sistem metrik satuannya adalah cm kg f.  Untuk unit SI,

                                                           2
                                                                -2
               satuan kerja adalah Joule, dengan 1J = 1Nm (= 1m  kg s ). Tabel 1.5
               membandingkan satuan kerja.

                                        -4
                                                         -7
                 1 joule (J) = 2,788 x 10   Wh (2,788 x 10  kWh)
                                   = 0,7376 ft lbf

                                   = 0,2388 calories


                                        -4
                                   = 9,487 x 10  British thermal units (BTu)
                                   = 0,102 kgf m


                                7
                                   = 10  ergs (cgs unit)
                 Satuan kerja dalam SI adalah joule (J)


                 1J = 1Nm

                      2
                 = 1 m  kg s -2


               Daya adalah rasio yang sudah dilakukan:



                                            13]]></page><page Index="21"><![CDATA[Daya = kerja/waktu                                 (1-4)

                    Satuan  daya  dalam  unit  SI  adalah  watt,  yang  didefinisikan

               sebagai 1 Js-1 . Ini adalah satuan yang paling umum dari daya, seperti

               yang  hampir  secara  universal  digunakan  untuk  pengukuran  daya

               listrik.


                    Sistem  British  menggunakan  daya  kuda  (HP) yang  digunakan

               untuk  mendefinisikan  daya  motor.  Satu  daya  kuda  didefinisikan

               sebagai 550 ft lb fs-1 . Tabel 1.6 adalah perbadingan satuan daya.

               Satuan daya dalam SI adalah watt (W).


                 1 kilowatt (kW) = 1,34 HP = 1,36 metric HP = 102 kgf m s -


                 1  = 1000 W

                                                           -1
                 1 daya kuda (HP) = 0,7457 kW = 550 Ft lb s  = 2545 BTU
                 h
                  -1

                                   Tabel 1.6 Satuan daya

                    Kerja dapat dianggap sebagai integral waktu dari daya (sering

               digambarkan  secara  longgar  sebagai  daya  total  yang  digunakan).

                                                                       3
               Seperti daya listrik diukur dalam watt atau kilowatt (1kW = 10 W),
               yang  kilowatt  jam  (kWh)  adalah  representasi  lain  dari  kerja  atau

               energi.




                                            14]]></page><page Index="22"><![CDATA[G. Torsi ( Gaya Putar )

                    Istilah torsi digunakan untuk mendefinisikan sebuah gaya putar,


               dan hasil perkalian antara gaya dan jari-jari yang efektif seperti yang
               ditunjukkan pada gambar 1.8. Dengan demikian kita memiliki :


                    T = F x d                                     (1-5)
                    Dalam  sistem  British  satuan  torsi  adalah  lbf  ft,  dalam  sistem


               metrik adalah kgf m atau kgf cm, dan dalam SI unit adalah Nm.




















                                  Gambar 1.8 Definisi torsi


               H. Hukum Pascal


                       Tekanan dalam fluida tertutup dapat dianggap seragam di

               seluruh  sistem  yang  praktis.  Mungkin  ada  perbedaan-perbedaan

               kecil yang timbul dari tekanan tinggi pada ketinggian yang berbeda,

               tetapi ini umumnya akan dapat diabaikan bila dibandingkan dengan

               sistem tekanan kerja. Kesetaraan tekanan ini dikenal sebagai Hukum

                                            15]]></page><page Index="23"><![CDATA[Pascal, dan diilustrasikan pada gambar 1.9 di mana kekuatan 5 kgf

                                                                      2
               diterapkan  pada  sebuah piston  dengan  luas  penampang  2cm   .  Ini
                                                     -2
               menghasilkan tekanan sebesar 2,5 kgf cm  di setiap titik di dalam
               fluida,yang bertindak sama dengan gaya per satuan luas pada dinding

               sistem.















             (a) Gaya dan tekanan dalam tangka tertutup   (b) Tekanan dalam Botol


                           Gambar 1.9 tekanan dalam botol tertutup



                    Misalkan dasar tangki kiri berukuran 0,1 x 0,1 m memberikan
               luas  100  cm2  .  Gaya  total  yang  bekerja  pada  dasar  250  kgf.  Jika


               ukuran  bagian  atas  tangka  kanan  adalah  1  m  x  1,5  m,  akan
               memberikan gaya ke atas sebesar 37.500kgf. Catatan, ukuran pipa


               penghubung  tidak  berpengaruh.  Prinsip  ini  menjelaskan  mengapa
               memungkinkan menggeser dasar sebuah botol dengan menerapkan


               gaya kecil ke gabus, seperti yang diilustrasikan pada Gambar 1.9b.






                                            16]]></page><page Index="24"><![CDATA[Gaya yang diterapkan tergantung dari tekanan, yang diberikan oleh

               persamaan:

                           f
                        =                                       ( 1-6 )
                          
               Gaya pada dasar/alas :

                       F = P x A                                  ( 1-7 )



               Dari turunan

                             A
                        = f x                                   ( 1-8 )
                             
                    Persamaan  di  atas  menunjukkan  fluida  tertutup  dapat

               digunakan  untuk  memperbesar  gaya.  Dalam  gambar  1.10  beban

                                                                  2
               2000 kg sedang duduk di sebuah piston dengan luas 500 cm  (jari-jari
                                                                  2
               sekitar 12 cm). Piston yang lebih kecil mempunyai luas 2 cm  . Sebuah
               gaya sebesar:

                          2
                = 2000 x   = 8                            ( 1-9 )
                         500
                    akan  mengangkat  beban  sebesar  2000  kg.  Dapat  dikatakan

               keuntungan mekanik sebesar 250 kali.















                                            17]]></page><page Index="25"><![CDATA[Gambar 1.10 Keuntungan mekanik



               I. Aliran Fluida


                    Sistem  hidrolik  dan  pneumatik  keduanya  berkaitan  dengan

               aliran fluida (cair atau gas) ke pipa. Flow (aliran) adalah istilah yang

               umum yang memiliki tiga arti yang berbeda:

                     •  Aliran  volumetrik  digunakan  untuk  mengukur  volume

                        fluida yang melewati titik per unit waktu. Yang mana fluida

                        adalah gas bertekanan, suhu dan tekanan harus ditentukan

                        atau  aliran  dinormalisasi  ke  beberapa  suhu  dan  tekanan

                        standar (suatu topik yang dibahas nanti). Aliran volumetrik

                        yang paling umum dalam kontrol proses pengukuran.

                     •  aliran  massa  mengukur  massa  fluida  yang  melewati  titik

                        dalam satuan waktu.

                     •  ukuran kecepatan aliran laju linear (dalam ms-1) melewati

                        titik pengukuran. Kecepatan aliran sangat penting dalam

                        perancangan sistem hidrolik dan pneumatik.

                     Jenis  aliran  fluida  diilustrasikan  pada  gambar  1.11.  Pada

               kecepatan  aliran  rendah,  pola  aliran  halus  dan  linier  dengan

               kecepatan rendah pada dinding pipa dan aliran tertinggi di tengah

               pipa.  Hal  ini  dikenal  sebagai  arus  laminer  atau  aliran.  Ketika


                                            18]]></page><page Index="26"><![CDATA[kecepatan  aliran  meningkat,  pusaran  mulai  terbentuk  sampai

               kecepatan  aliran  tinggi  berbentuk  turbulensi  seperti  ditunjukkan

               pada gambar 1.11b. Kecepatan aliran sekarang hampir seragam di

               pipa.















                      a) aliran laminar                 b) aliran turbulen
                                  Gambar 1.11 Jenis aliran



               J. Hukum Gas


                    Untuk  semua  tujuan  praktis,  cairan  yang  digunakan  dalam
               sistem  hidrolik  dapat  dianggap  inkompresibel  dan  tidak  sensitif


               terhadap  perubahan  temperatur  (suhu  tetap  menyediakan  cukup
               luas  dalam  beberapa  batas).  Gas  dalam  sistem  pneumatik  sangat


               sensitif terhadap perubahan tekanan dan temperatur, dan perilaku
               ditentukan oleh hukum gas yang dijelaskan berikut ini.


                    Dalam  istilah  berikut  tekanan  diberikan  secara  mutlak,  tidak
               mengukur,  persyaratan  dan  suhu  mutlak  diberikan  dalam  derajat




                                            19]]></page><page Index="27"><![CDATA[Kelvin, bukan dalam derajat Celcius. Jika kita membahas, katakanlah,

                                                       o
               satu liter udara pada tekanan atmosfer dan 20 C yang dimampatkan
               dengan  tekanan  ukur  3  atm,  tekanan  aslinya  adalah  1  atm,  suhu

               aslinya 293 K dan tekanan akhir 4 atm absolut.

                    Tekanan dan volume dihubungkan dengan hukum Boyle. Dalam

               gambar  1.12  kita  memiliki  volume  gas  V1  pada  tekanan  p1  (ingat

               dalam satuan absolut) Gas dikompresi dengan volume V2, lalu ke V3

               yang akan mengakibatkan kenaikan tekanan ke p2, kemudian p3:

               p1.V1 = p2 . V2 = p3 . V3 = konstan                ( 1-10 )

               asalkan suhu gas tidak berubah (tetap) selama kompresi. Penurunan

               tekanan juga menyebabkan kenaikan volume.





















                      Gambar 1.12 : Hubungan antara tekanan dan volume

                       Dalam  prakteknya,  kompresi  gas  selalu  disertai  dengan

               kenaikan temperatur (seperti yang sering kita lihat ketika memompa

               ban  sepeda)  dan  pengurangan  tekanan  menghasilkan  suhu  jatuh

                                            20]]></page><page Index="28"><![CDATA[(prinsip pendinginan). Untuk penerapan persamaan 1-10, gas harus

               diizinkan untuk kembali ke suhu semula. Dalam gambar 1.13, di sisi

               lain,  suhu  dari  volume  tetap  suatu  gas  dikendalikan  oleh  suatu

               pemanas.















                       Gambar 1.13 Hubungan antara suhu dan tekanan

               Kenaikan suhu dari T1 sampai T2 menghasilkan peningkatan tekanan

               dari p1 ke p2, di mana:

                       P 1  P 2
                         =                                        ( 1-11 )
                       T 1  T 2
                    Sekali lagi harus diingat tekanan dan temperatur dalam bentuk

               absolut. Meskipun persamaan 1-11 memberikan perubahan tekanan

               akibat  perubahan  suhu,  hal  itu  juga  berlaku  untuk  perubahan

               temperatur  akibat  perubahan  tekanan  yang  diberikan  tidak  ada

               panas yang hilang dari sistem. Dalam kompresor udara pneumatik,

               suhu  udara  bertekanan  yang  keluar  sangat  ditinggikan  oleh

               peningkatan tekanan, sehingga kompresor membutuhkan pendingin

               udara.



                                            21]]></page><page Index="29"><![CDATA[Persamaan 1-5 dan 1-6 digabungkan untuk memberikan hukum

               gas umum :


                            =                                     ( 1-12 )
                       P 1  .   1  P 2  .  V 2
                        T 1   T 2

                    Dengan  p1,  V1,  T1  adalah  kondisi  awal  dan  p2,  V2,  T2  adalah

               kondisi akhir. Seperti sebelumnya, persamaan 1-12 mengasumsikan

               tidak ada panas yang hilang ke, atau diperoleh dari lingkungan.





               K. Karakteristik Udara

                    Udara mengandung oksigen, nitrogen, partikel uap air, kotoran,

               debu udara dan lain-lain. Udara bertekanan memiliki banyak sekali

               keuntungan, tetapi dengan sendirinya juga terdapat segi-segi yang

               merugikan  atau  lebih  baik  pembatasan-pembatasan  pada

               penggunaannya. Hal-hal yang menguntungkan dari pneumatik pada

               mekanisasi  yang  sesuai  dengan  tujuan  sudah  diakui  oleh  cabang-

               cabang industri yang lebih banyak lagi. Pneumatik mulai digunakan

               untuk pengendalian maupun penggerakan mesin-mesin dan alat-alat.

               Keuntungan :


                                            22]]></page><page Index="30"><![CDATA[•   Jumlah tidak terbatas

                   •   mudah disimpan

                   •   tansportasi mudah

                   •   bersih

                   •   Tahan ledakan

                   •   mudah pengontrolan

                   •   tahan beban lebih

               Kerugian :

                   •   Biaya tinggi

                   •   Persiapan

                   •   polusi suara (dikurangi dengan silincer)

                   •   gaya terbatas (ekonomis sampai 25 000 N)





























                                            23]]></page><page Index="31"><![CDATA[EVALUASI

























               Klik TULISAN ini untuk mulai mengerjakan EVALUASI



















                                            24]]></page><page Index="32"><![CDATA[BAB II

                              SISTEM PNEUMATIK

               Indikator Pencapaian:

                  1.   Menerangkan  simbol-simbol  asas  untuk   komponen

                       pneumatik dalam sistem kawalan.

                  2.   Mengenalpasti jenis-jenis injap yang digunakan.

                  3.   Menerangkan  komponen  utama  dalam  sistem  kawalan

                       pneumatik

                  4.   Menerangkan  litar  kawalan  pneumatik  dan  elektro-

                       pneumatik termasuk penggunaannya.


               A. Pendahuluan

                   Pneumatik  telah  lama  memainkan  peranan  penting  sebagai

               pemangkin  prestasi  teknologi  kerja  mekanikal.  Ia  juga  digunakan

               dalam pembangunan teknologi automasi. Kebanyakan penggunaan

               udara termampat digunakan untuk fungsi-fungsi seperti berikut:

                   •   Memastikan status pemproses (sensors)

                   •   Pemprosesan maklumat (processors)

                   •   Mengerakkan pengerak,

                   •   Melakukan kerja.





                                            25]]></page><page Index="33"><![CDATA[Perkataan  pneumatik  berasal  daripada  gabungan  perkataan

               klasik greek, dimana ia “ pneuma” bermakna angin/udara manakala

               “matic”  bermakna  pengerakan.  Gabungan  perkataan  tersebut

               memberi maksud kawalan pengerakan oleh udara. Dalam industri, ia

               merujuk kepada penggunaan udara pemampat untuk memindahkan

               tenaga dan pengerakan.


                   Pneumatik  digunakan  untuk  melakukan  kerja  pemesinan  dan

               kerja peroperasian. Contohnya seperti :

                   •   Menebuk (Drilling)

                   •   Memutar (Turning)

                   •   Memotong (Sawing)

                   •   Mengisar (Milling)

                   •   Mengemas (Finishing)

                   •   Membentuk (Forming)

                   •   Kawalan Kualiti (Quality Control)

                   Contoh penggunaannya adalah seperti rajah 2.1 dan rajah 2.2.
















                                            26]]></page><page Index="34"><![CDATA[B. Kelebihan Dan Kelemahan

                    Dalam  suatu  sistem  mesti terdapat  kelebihan  dan  kelemahan


               termasuklah  sistem  pneumatik.  Perkara  ini  selalu  dititik  beratkan
               dalam  pemilihan  sistem  yang  lebih  efesien  terutamanya  dalam


               industri. Jadual 2.3 dibawah menunjukkan kelebihan dan kelemahan
               untuk sistem pneumatik.































               C. Struktur Dan Aliran Isyarat System Pneumatik

                   Sistem  Pneumatik  mengandungi  interaksi  antara  kumpulan-

               kumpulan  elemen  yang  berbeza.  Gabungan  kumpulan-kumpulan

               elemen membentuk kawalan untuk aliran isyarat, bermula daripada

               bahagian masukan (input) hingga ke bahagian pengerakan (output).


                                            27]]></page><page Index="35"><![CDATA[Elemen  kawalan  mengawal  elemen  pengerakan  mengantung

               kepada isyarat yang terima daripada elemen pemprosesan. Peringkat

               asas sistem pneumatik adalah:

                   •   Sumber tenaga (Energy supply)

                   •   Elemen masukan (Input elements)

                   •   Elemen pemprosesan (Processing elements (processor))

                   •   Elemen kawalan(Control elements)

                   •   Komponen kuasa( Power Components ( actuator))

                   Rajah  2.4  menunjukkan  eleman-elemen  dalam  sistem  diwakili

               dengan simbol dimana ia menunjukkan fungsi elemen tersebut.



































                                            28]]></page><page Index="36"><![CDATA[Injap  kawalan  terus  boleh  digunakan  sebagai  masukan(input),

               pemprosesan,  atau  elemen  kawalan.  Ciri yang  membezakan  untuk

               mengelaskan  sesuatu  komponen  kepada  kumpulan-kumpulan

               elemen  adalah  konfigurasi  dalam  sistem  pneumatik.  Rajah  2.5

               menunjukkan litar diagram dan elemen-elemen pneumatik.
































                   D. Penghasilan Dan Pengagihan Udara

                    Bekalan udara yang termampat untuk sistem pneumatik harus

               dikira  secukupnya  dan  disediakan  supaya  sesuai  dengan

               penggunaannya.  Udara  termampat  oleh  pemampat  udara  akan

               dihantar  ke  sistem  pengagihan  udara  di  kilang.  Untuk  menjamin




                                            29]]></page><page Index="37"><![CDATA[kualiti  udara  yang  diterima,  unit  khidmat  udara  perlu  disediakan

               sebelum mengaplikasikan pada sistem kawalan.























               E. Unit Khidmat Udara (Air Service Unit

               Unit khidmat udara adalah gabungan komponen seperti berikut :

                   •   Penapis udara (air filter)

                   •   Pengawal udara (air regulator)

                   •   Pelicin udara (air lubricator)

                   Bagaimanapun, penggunaan pelicin udara tidak perlu disediakan

               untuk bahagian kuasa bagi sistem kawalan dan ia hanya digunakan

               jika diperlukan untuk beberapa peralatan pneumatik.













                                            30]]></page><page Index="38"><![CDATA[F. INJAP


                   Fungsi injap adalah untuk mengawal tekanan dan kadar aliran

               tekanan. Ia bergantung kepada rekabentuk, injap boleh dibahagikan

               kepada kategori-kategori berikut:

                   •   Injap kawalan berarah (Directional control valves)

                          o  Elemen masukan (Input elements)

                          o  Elemen pemprosesan (Processing elements)

                          o  Elemen kawalan (Control elements)

                   •   Injap tak balik (Non-return valves)

                   •   Injap kawalan aliran (Flow control valves)

                   •   Injap kawalan tekanan (Pressure control valves)

                   •   Injap tutup (Shut-off valves)

                                            31]]></page><page Index="39"><![CDATA[1).  Injap Kawalan Berarah (Directional Control Valves)

                   Injap kawalan berarah mengawal arah perjalanan udara dengan

               menghasilkan isyarat, membatalkan atau mengarahkan isyarat. Injap

               dikenalpasti dengan:

                   •   Bilangan saluran/laluan (ways) : 2 –way, 3-way, 4-way, …

                   •   Bilangan kedudukan(positions) : 2 positions, 3 positions, …

                   •   Kaedah  pengerak  injap  (actuated):  pengerak  manual,

                       pengerak  mekanikal,  pengerak  pneumatik,  pengerak

                       elektrik,

                   •   Kaedah pengerak balik(return actuated) : spring, angin, …

                   Contoh injap kawalan berarah berfungsi sebagai elemen isyarat

               adalah  injap  tuil  beroda  (roller  lever  valve)  dimana  ia  digunakan

               untuk mengesan kedudukan batang piston silinder.


























                                            32]]></page><page Index="40"><![CDATA[Untuk  elemen  pemprosesan,  injap  kawalan  berarah  boleh

               mengarah  dan  membatalkan  isyarat  bergantung  kepada  isyarat

               masukan yang diterima.























                   Untuk  elemen  kawalan,  injap  kawalan  berarah  mestilah

               memerlukan kuantiti udara yang diperlukan untuk komponen kuasa

               (power component).





















                                            33]]></page><page Index="41"><![CDATA[2).  Injap tak balik (Non-return valve)

                    Injap ini hanya membenarkan isyarat melaluinya pada satu arah

               sahaja.  Prinsip  injap  ini  diaplikasikan  pada  injap  shuttle  dan  injap

               quick  exhaust.  Injap  tak  balik  adalah  bentuk eleman  yang  ringkas.

               Contoh lain ditunjukkan dalam rajah dibawah.


















                   3).  Injap Kawalan Aliran

                    Injap kawalan aliran mengehadkan udara dalam arah tertentu

               untuk  mengurangkan  laju  aliran  udara  dan  mengendalikan  aliran

               isyarat. Injap kawalan harus disesuaikan dengan keperluan aplikasi.

               Jika injap kawalan aliran dilengkapi dengan injap check maka ia akan

               berfungsi juga pada arah berlawanan dengan aliran bebas penuh.














                                            34]]></page><page Index="42"><![CDATA[4).  Injap Kawalan Tekanan(Pressure Control Valve)

                   Injap  kawalan  tekanan  digunakan  dalam  sistem  pneumatik.  Ia

               mempunyai tiga kumpulan utama seperti berikut:

                   •   Injap penghad tekanan(pressure limiting valves)

                   •   Injap pengatur tekanan(pressure regulating valves)

                   •   Injap rangkaian tekanan( pressure sequance)

                   Injap  penghad  tekanan  digunakan  pada  bahagian  awalan

               pemampat untuk memastikan tekanan yang diterima dihadkan untuk

               keselamatan  dan  tekanan  bekalan  pada  sistem  ditetapkan  pada

               tekanan  yang  sesuai.  Injap  pengatur  tekanan  akan  memastikan

               tekanan  adalah  tetap  sepanjang  masa  walaupun  berlaku  tekanan

               dalam  sistem  berubah-ubah.  Injap  pengatur  tekanan  beroperasi

               melalui  binaan  gegendang  dalamannya.  Injap  rangkaian  tekanan

               digunakan jika isyarat masukan diterima bergantung kepada jumlah

               tekanan  yang  dihadkan  diperlukan  terutamanya  sistem  kawalan

               maju. Rajah menunjukkan injap rangkaian tekanan.

















                                            35]]></page><page Index="43"><![CDATA[5).  Injap Gabungan (Combination Valve)























                   Gabungan  fungsi  dengan  pelbagai  elemen  boleh  menghasilkan

               fungsi  yang  baru.  Contohnya  injap  penundaan  masa  dimana

               gabungan  antara  injap  kawalan  aliran  sehala,  takungan,  dan  injap

               kawalan  berarah  3/2  way.  Ia  bergantung  kepada  tetapan  yang

               dilakukan dengan skru pendikit yang akan mengubah banyak atau

               sedikit  jumlah  udara  per  masa  ke  dalam  takungan  udara.  Apabila

               tekanan  di  takungan  sama  dengan  tekanan  kawalan,  ia  akan

               membenarkan  aliran  isyarat.  Antara  injap  gabungan  adalah

               termasuk:

                   •   Penghasil denyutan (Pulse generator)


                   •   Modul ingatan(Memory module)
                   •   Modul pelangkah(Stepper module)




                                            36]]></page><page Index="44"><![CDATA[6). Elemen Pemprosesan (Processing Element)


                   Untuk membantu injap kawalan berarah pada peringkat

               pemprosesan, pelbagai elemen gunakan dimana keadaan mengawal

               isyarat untuk melakukan tugasan. Contoh elemen adalah:

                   •   Injap  dua  masukan  tekanan  (Dual  pressure  valve/  AND

                       valve)

                   •   Injap shuttle (OR valve)

               Injap shuttle membenarkan gabungan dua masukan isyarat ke dalam

               fungsi ATAU. Ia mempunyai dua masukan dan satu keluaran. Isyarat

               keluaran terhasil apabila salah satu masukan dikenakan tekanan


































                                            37]]></page><page Index="45"><![CDATA[EVALUASI























                 Klik TULISAN ini untuk mulai mengerjakan EVALUASI





















                                            38]]></page><page Index="46"><![CDATA[BAB III

                    KOMPONEN-KOMPONEN SISTEM


                                    PNEUMATIK

               Indikator Pencapaian:


                  1.   Menjelaskan macam-macam komponen pneumatik dan cara

                       kerjanya  yang  digunakan  untuk  mengoperasikan  suatu

                       mesin,

                  2.   Menunjukkan   komponen-komponen     pada   rangkaian

                       pneumatik dengan melihat simbolnya,

                  3.    Menyebutkan  macam-macam  aktuator  linier  dan  cara

                       kerjanya,

                  4.   Menyebutkan  macam-macam  aktuator  putar  dan  cara

                       kerjanya,

                  5.   Memahami prinsip kerja katup kontrol arah,

                  6.   Memahami prinsip kerja katup satu arah,

                  7.   Memahami prinsip kerja katup kontrol aliran,

                  8.   Memahami fungsi katup tekanan ,

                  9.    Memahami fungsi katup tunda waktu.







                                            39]]></page><page Index="47"><![CDATA[A. Pendahuluan


                    Gambar  3.1  adalah  stasiun  distribusi  yang  berfungsi

               mengeluarkan  benda  kerja  dari  stack  magazine  kemudian

               dipindahkan oleh modul changer ke tempat lain. Amati  komponen-

               komponen  yang  ada  pada  stasiun  distribusi.  Komponenkomponen

               apa saja yang dipakai? Bagaimana mengenali komponen tersebut?



                       Pada  kegiatan  ini  akan  dibahas  simbol-simbol  komponen


















               pneumatik,  nama  komponen-komponen  dan  cara  kerja  komponen

               pneumatik.














                                            40]]></page><page Index="48"><![CDATA[B. Simbol-Simbol Pneumatik

               Simbol-simbol yang digunakan dalam sistem pneumatic berdasarkan


               standart DIN/ISO 1219.
               1.)  Katup Kontrol Udara




















































                                            41]]></page><page Index="49"><![CDATA[2.)  Katup-Katup Lainnya
































                                            42]]></page><page Index="50"><![CDATA[3.)  Jenis-jenis pengaktifan
























                                            43]]></page><page Index="51"><![CDATA[44]]></page><page Index="52"><![CDATA[4.)  Macam-macam Aktuator Linier














































                                            45]]></page><page Index="53"><![CDATA[5.)  Macam-macam Aktuator Gerakan Putar




























               6.)  Pengadaan Udara Bertekanan































                                            46]]></page><page Index="54"><![CDATA[47]]></page><page Index="55"><![CDATA[7.)  Katup Tekanan






































                    C. Katup Kontrol Arah


                    Katup  kontrol  arah  (KKA)  adalah  bagian yang  mempengaruhi

               jalannya  aliran  udara  .  Aliran  udara  akan  lewat,  terblokir  atau

               membuang ke atmosfir tergantung dari lubang dan jalan aliran KKA

               tersebut. KKA digambarkan dengan jumlah lubang dan jumlah kotak.

               Lubang-lubang  menunjukkan  saluran-saluran  udara  dan  jumlah






                                            48]]></page><page Index="56"><![CDATA[kotak  menunjukkan  jumlah  posisi.  Cara  membaca  simbol  katup

               pneumatik sebagai berikut:























                       Sistem  penomoran  yang  digunakan  untuk  menandai  KKA

               sesuai dengan DIN ISO 5599. Sistem huruf terdahulu digunakan dan

               sistem penomoran dijelaskan sebagai berikut:



























                                            49]]></page><page Index="57"><![CDATA[1.)  Konfigurasi dan Konstruksi

               Perencanaan dikategorikan sebagai berikut:

               a)  Katup duduk :

                       •   Katup dengan kedudukan bola

                       •   Katup dengan kedudukan piringan

               b)  Katup geser:

                       •    Katup geser memanjang

                       •   Katup geser rata memanjang

                       •   Katup geser dengan piringan

               a.)  Katup Duduk

               Dengan  katup  duduk  aliran  terbuka  dan  tertutup  dengan

               menggunakan bola, piringan dan kerucut. Kedudukan katup biasanya

               dituatupi  dengan  menggunakan  penutup  elastis.  Kedudukan  katup

               mempunyai sedikit bagian yang aktif dan karena itu ia mempunyai

               kelangsungan hidup yang lama. Katup ini sangat peka sekali dan tidak

               tahan terhadap kotoran. Bagaimanapun juga gaya aktuasinya relatif

               lebih besar seperti untuk menahan gaya pegas pengembali yang ada

               di dalam dan tekanan udara.









                                            50]]></page><page Index="58"><![CDATA[b.)  Katup Geser

               Pada katup geser masing-masing sambungan dihubungkan bersama

               atau  ditutup  oleh  kumparan  geser,  kumparan  geser  yang  rata  dan

               katup dengan piringan geser.


               2).  Jenis Katup KKA


                    a.)  Katup 3/2
                       1.  Katup 3/2 N/C , Bola Duduk


                       2.  Katup 3/2 N/C , Dudukan Piring
                       3.  Katup 3/2 N/O, Dudukan Piring


                       4.  Katup 3/2 Geser Dengan Tangan ( Hand Slide Valve )
                       5.  Katup 3/2 Diaktifkan Secara Pneumatik


                    b.)  Katup 4/2
                    c.)  Katup 4/3



                    D. Katup Satu Arah

                    Katup satu arah adalah bagian yang menutup aliran ke satu


               arah dan melewatkannya ke arah yang berlawanan. Tekanan pada
               sisi aliran membebani bagian yang menutup dan dengan demikian


               meningkatkan daya perapatan katup.
                    Ada banyak variasi dalam ukuran dan konstruksi


               dikembangkan dari katup satu arah. Disamping itu katup satu arah


                                            51]]></page><page Index="59"><![CDATA[dengan fungsi elemen yang lain membentuk elemen yang terpadu,

               seperti katup kontrol aliran satu arah, katup buangan cepat, katup

               fungsi “DAN”, katup fungsi “ATAU”.

               1.)  Katup Cek (Check Valves)

                                                              Katup    satu

                                                           arah       dapat

                                                           menutup    aliran

                                                           secara  sempurna

                                                           pada  satu  arah.

                                                           Pada  arah  yang

                    berlawanan,  udara  mengalir  bebas  dengan  kerugian  tekanan

                    seminimal mungkin. Pemblokiran ke satu arah dapat dilakukan

                    dengan konis (cones), bola, pelat atau membran.




               2.)  Katup Buangan-Cepat ( Quick Exhaust Valve )
                                                     Katup  buangan  -  cepat


                                                 digunakan           untuk
                                                 meningkatkan    kecepatan


                                                 silinder. Prinsip kerja silinder
                                                 dapat  maju  atau  mundur


                                                 sampai  mencapai  kecepatan


                                            52]]></page><page Index="60"><![CDATA[maksimum  dengan  jalan  memotong  jalan  pembuangan  udara  ke

               atmosfir.


                    Dengan   menggunakan    katup   buangan   cepat,   udara

               pembuangan dari silinder keluar lewat lubang besar katup tersebut.


               3.)  Katup Kontrol Aliran

                    Katup  kontrol  aliran  mempengaruhi  volume  aliran  udara

               bertekanan  yang  keluar  pada  dua  arah.  Bila  katup  cek  dipasang

               bersama-sama dengan katup ini, maka pengaruh kontrol kecepatan

               hanya  pada  satu  arah  saja.  Gabungan  katup  ini  dapat  dipasang

               langsung  pada  lubang  masukan  atau  keluaran  silinder  atau  pada

               lubang pembuangan katup kontrol arah.

                   a.)  Katup cekik, dua arah (throttle valves)

                                                   Katup cekik pada keadaan

                                                   normal  dapat  diatur  dan

                                                   pengesetannya      dapat

                                                   dikunci  pada  posisi  yang

                                                   diinginkan.  Karena  sifat

                                                   udara  yang  kompresibel,

                       karakteristik  gerakan  silinder  tergantung  dari  beban  dan

                       tekanan  udara.  Oleh  karena  itu  katup  kontrol  aliran




                                            53]]></page><page Index="61"><![CDATA[digunakan  untuk  mengontrol  kecepatan  silinder  dengan

                       berbagai  harga  yang  bervariasi.  Hati-hati  agar  tidak

                       menutup  katup  ini  penuh,  karena  akan  menutup  udara  ke

                       sistem.



                   b.)  Katup Kontrol Aliran, Satu Arah

                                                        Dengan   konstruksi

                                                        katup   seperti   ini,

                                                        aliran  udara  lewat

                                                                 pencekikan

                                                        (penyempitan)  hanya

                                                        satu  arah  saja.  Blok

                                                        katup   cek   akan

                                                        memblokir     aliran

                       udara, sehingga aliran udara hanya lewat pencekikan. Pada

                       arah  yang  berlawanan  udara  bebas  mengalir  lewat  katup

                       cek. Katup ini digunakan untuk mengatur kecepatan silinder.












                                            54]]></page><page Index="62"><![CDATA[E. Katup logika, Katup kombinasi (saklar tekanan, timer)

               1.)  Katup Logika


               a.)  Katup Dua Tekanan/katup Fungsi “DAN” (Two Pressure Valves)
                                                Elemen-elemen     pada   3


                                             saluran   penghubung     yang
                                             mempunyai  sifat  satu  arah  dapat


                                             dipasang    sebagai    elemen
                                             penghubung  sesuai  arah  aliran


                                             udara.  Dua  katup  yang  ditandai
                                             sebagai   elemen   penghubung


                   mempunyai  karakteristik  logika  yang  ditentukan  melalui  dua
                                                      sinyal masukan dan satu


                                                      keluaran.  Salah  satu
                                                      katup           yang


                                                      membutuhkan      dua
                                                      sinyal  masukan  untuk


                                                      menghasilkan   sinyal
                                                      keluaran  adalah  katup


                                                      dua   tekanan   (Two
                   Pressure Valves) atau katup fungsi “DAN”.





                                            55]]></page><page Index="63"><![CDATA[b.)  Katup ganti / katup fungsi “ATAU” (Shuttle Valve)
                   Katup ini mempunyai dua masukan dan satu keluaran. Jika udara

               dialirkan  melalui  lubang  pertama  (Y),  maka  kedudukan  seal  katup

               menutup  lubang  masukan  yang  lain  sehingga  sinyal  dilewatkan  ke

               lubang keluaran (A). Ketika arah aliran udara dibalik (dari A ke Y),

               silinder atau katup terhubung ke pembuangan. Kedudukan seal tetap

               pada posisi sebelumnya karena kondisi tekanan.





















               c.)  Katup Tekanan

                   Katup  tekanan  adalah  elemen  yang  sangat  mempengaruhi

               tekanan atau dikontrol oleh besarnya tekanan. Katup tekanan dapat

               dibagi dalam 3 kelompok sebagai berikut :

                   •   Katup pengatur tekanan (Pressure Regulating Valve)

                   •   Katup pembatas tekanan (Pressure Limiting Valve)

                   •   Katup sakelar tekanan (Sequence Valve)




                                            56]]></page><page Index="64"><![CDATA[d.)  Katup Tunda Waktu

                   Katup tunda waktu adalah kombinasi/gabungan dari katup 3/2,

               katup  kontrol  aliran  satu  arah,  dan tangki udara.  Katup  3/2  dapat

               sebagai katup dengan posisi normal membuka (NO) atau menutup

               (NC). Jika hanya menggunakan katup 3/2 dan katup kontrol aliran

               satu  arah,  tunda  waktunya  biasanya  berkisar  antara  0-30  detik.

               Dengan  menggunakan  tambahan  tangki  udara,  waktu  dapat

               diperlambat.  Perubahan  waktu  secara  akurat  dijamin,  jika  udara

               bersih dan tekanan relatif stabil.

                   1.  Katup Tunda Waktu NC

                   2.  Katup Tunda Waktu NO



                   F. Aktuator (Linier, Putar, Rodless)

                    Aktuator adalah bagian keluaran untuk mengubah energi suplai

               menjadi energi kerja yang dimanfaatkan. Sinyal keluaran dikontrol

               oleh  sistem  kontrol  dan  aktuator  bertanggung  jawab  pada  sinyal

               kontrol melalui elemen kontrol terakhir. Aktuator pneumatik dapat

               digolongkan menjadi 2 kelompok : gerak lurus dan putar:

                    1.)  Gerakan lurus (gerakan linear) :
                           •   Silinder kerja tunggal.

                           •   Silinder kerja ganda.



                                            57]]></page><page Index="65"><![CDATA[2.)  Gerakan putar :
                           •   Motor udara

                           •   Aktuator yang berputar (ayun)
                   a.)  Silinder Kerja Tunggal

                          Silinder  kerja  tunggal  mempunyai  seal  piston  tunggal

                       yang  dipasang  pada  sisi  suplai  udara  bertekanan.

                       Pembuangan  udara  pada  sisi  batang  piston  silinder

                       dikeluarkan ke  atmosfir melalui saluran pembuangan. Jika

                       lubang  pembuangan  tidak  diproteksi  dengan  sebuah

                       penyaring akan emungkinkan masuknya partikel halus dari

                       debu  ke  dalam  silinder  yang  bisa  merusak  seal.  Apabila

                       lubang  pembuangan  ini  tertutup  akan  membatasi  atau

                       menghentikan udara yang akan dibuang pada saat silinder

                       gerakan keluar dan gerakan akan menjadi tersentaksentak

                       atau  terhenti. Seal  terbuat  dari  bahan  yang fleksibel  yang

                       ditanamkan di dalam piston dari logam atau plastik. Selama

                       bergerak  permukaan  seal  bergeser  dengan  permukaan

                       silinder.  Gambar  konstruksi  silinder  kerja  tunggal  sebagai

                       berikut:











                                            58]]></page><page Index="66"><![CDATA[Dengan memberikan udara bertekanan pada  satu sisi

                       permukaan piston, sisi yang lain terbuka ke atmosfir. Silinder

                       hanya  bisa  memberikan  gaya  kerja  ke  satu  arah.  Gerakan

                       piston kembali masuk diberikan oleh gaya pegas yang ada

                       didalam silinder direncanakan hanya untuk mengembalikan

                       silinder  pada  posisi  awal  dengan  alasan  agar  kecepatan

                       kembali tinggi pada kondisi tanpa beban.

                           Pada  silinder  kerja  tunggal  dengan  pegas,  langkah

                       silinder  dibatasi  oleh  panjangnya  pegas.  Oleh  karena  itu

                       silinder kerja tunggal dibuat maksimum langkahnya sampai

                       sekitar 80 mm.

                           Menurut  konstruksinya  silinder  kerja  tunggal  dapat

                       melaksanakan berbagai fungsi gerakan , seperti :

                              •   menjepit benda kerja

                              •   pemotongan

                              •   pengeluaran

                              •   pengepresan



                                            59]]></page><page Index="67"><![CDATA[•   pemberian dan pengangkatan.

                   b.)  Silinder Ganda

                       Konstruksi silinder kerja ganda adalah sama dengan silinder

                   kerja  tunggal,  tetapi  tidak  mempunyai  pegas  pengembali.

                   Silinder kerja ganda mempunyai dua saluran (saluran masukan

                   dan  saluran  pembuangan).  Silinder  terdiri  dari  tabung  silinder

                   dan  penutupnya,  piston  dengan  seal,  batang  piston,  bantalan,

                   ring  pengikis  dan  bagian  penyambungan.  Konstruksinya  dapat

                   dilihat pada gambar berikut ini:























                       Biasanya  tabung  silinder  terbuat  dari  tabung  baja  tanpa

                    sambungan.  Untuk  memperpanjang  usia  komponen  seal

                    permukaan  dalam  tabung  silinder  dikerjakan  dengan  mesin

                    yang presisi. Untuk aplikasi khusus tabung silinder bisa dibuat




                                            60]]></page><page Index="68"><![CDATA[dari  aluminium,  kuningan  dan  baja  pada  permukaan  yang

                    bergeser dilapisi chrom keras. Rancangan khusus dipasang pada

                    suatu area dimana tidak boleh terkena korosi.

                       Penutup  akhir  tabung  adalah  bagian  paling  penting  yang

                    terbuat dari bahan cetak seperti aluminium besi tuang. Kedua

                    penutup  bisa  diikatkan  pada  tabung  silinder  dengan  batang

                    pengikat yang mempunyai baut dan mur.

                       Batang piston terbuat dari baja yang bertemperatur tinggi.

                    Untuk menghindari korosi dan menjaga kelangsungan kerjanya,

                    batang piston harus dilapisi chrom.

                       Ring  seal  dipasang  pada  ujung  tabung  untuk  mencegah

                    kebocoran  udara.  Bantalan  penyangga  gerakan  batang  piston

                    terbuat dari PVC, atau perunggu. Di depan bantalan ada sebuah

                    ring pengikis yang berfungsi mencegah debu dan butiran kecil

                    yang  akan  masuk  ke  permukaan  dalam  silinder.  Bahan  seal

                    pasak dengan alur ganda:

                                                     o
                                                               o
                          •   Perbunan      untuk -20  C s/d + 80  C
                                                                o
                                                     o
                          •   Viton         untuk -20  C s/d + 190 C
                                                     o
                                                                o
                          •   Teflon        untuk -20  C s/d + 200 C
                    Ring O normal digunakan untuk seal diam.






                                            61]]></page><page Index="69"><![CDATA[Dengan  memberikan  udara  bertekanan  pada  satu  sisi

                    permukaan piston (arah maju) , sedangkan sisi yang lain (arah

                    mundur)  terbuka  ke  atmosfir,  maka  gaya  diberikan  pada  sisi

                    permukaan  piston  tersebut  sehingga  batang  piston  akan

                    terdorong  keluar  sampai  mencapai  posisi  maksimum  dan

                    berhenti. Gerakan silinder kembali masuk, diberikan oleh gaya

                    pada  sisi  permukaan  batang  piston  (arah  mundur)  dan  sisi

                    permukaan piston (arah maju) udaranya terbuka ke atmosfir.

                       Keuntungan silinder kerja ganda dapat dibebani pada kedua

                    arah   gerakan   batang   pistonnya.   Ini   memungkinkan

                    pemasangannya  lebih  fleksibel.  Gaya  yang  diberikan  pada

                    batang  piston  gerakan  keluar  lebih  besar  daripada  gerakan

                    masuk.  Karena  efektif  permukaan  piston  dikurangi  pada  sisi

                    batang piston oleh luas permukaan batang piston.

                       Silinder  aktif  adalah  dibawah  kontrol  suplai  udara  pada

                    kedua  arah  gerakannya.  Pada  prinsipnya  panjang  langkah

                    silinder dibatasi, walaupun faktor lengkungan dan bengkokan

                    yang  diterima  batang  piston  harus  diperbolehkan.  Seperti

                    silinder kerja tunggal, pada silinder kerja ganda piston dipasang

                    dengan seal jenis cincin O atau membran.

                    Silinder pneumatik telah dikembangkan pada arah berikut :



                                            62]]></page><page Index="70"><![CDATA[•   Kebutuhan     penyensoran     tanpa    sentuhan

                           (menggunakan magnit pada piston untuk mengaktifkan

                           katup batas /limit switch dengan magnit )

                       •   Penghentian  beban  berat  pada  unit  penjepitan  dan

                           penahan luar tiba-tiba.

                       •   Silinder rodless digunakan dimana tempat terbatas.

                       •   Alternatif pembuatan material seperti plastik

                       •   Mantel pelindung terhadap pengaruh lingkungan yang

                           merusak, misalnya sifat tahan asam

                       •   Penambah kemampuan pembawa beban.

                       •   Aplikasi robot dengan gambaran khusus seperti batang

                           piston  tanpa  putaran,  batang  piston  berlubang  untuk

                           mulut pengisap.


























                                            63]]></page><page Index="71"><![CDATA[EVALUASI
























































                                            64]]></page><page Index="72"><![CDATA[BAB IV


                     RANGKAIAN SISTEM PNEUMATIK

               Indikator Pencapaian:


                  1.   Membaca  simbol-simbol  komponen  pneumatik  yang

                       terdapat pada suatu rangkaian pneumatik,

                  2.   Menandai  komponen-komponen  pneumatik  pada  suatu

                       rangkaian pneumatik,

                  3.    Menggambar  rangkaian  sistem  pneumatik  satu  silinder

                       dengan menggunakan komponen- komponen pneumatik

               A. Pendahuluan


                    Untuk  mendesain  rangkaian  pneumatik  diperlukan  beberapa
               informasi yang mendukung. Informasi tersebut antara lain diskripsi


               tentang  cara  kerja  mesin  dan  tata  letak  mesin.  Berikut  ini  adalah
               contoh sederhana dari mesin pemisah peti. Gambar 4.1 adalah tata


                                                    letak mesin pemisah peti.


                                                         Peti   dipindahkan

                                                    dari            gudang

                                                    penyimpanan  ke  tempat

                                                    perakitan       dengan

                                            65]]></page><page Index="73"><![CDATA[menggunakan    silinder

                                                     kerja  ganda.  Operasi

                                                     kerja          dimulai

                                                     menggunakan    sebuah

                                                     tombol   tekan    atau

                                                     sakelar   pedal   kaki.

                                                     Silinder  kerja  ganda  1A

                                                     (1.0)   akan   bergerak

               keluar jika salah satu dari tombol atau pedal ditekan. Setelah silinder

               mencapai  gerakan  maksimal  kemudian  kembali  secara  otomatis.

               Dengan informasi tersebut dapat digambarkan rangkaian pneumatik

               dari  mesin  pemisah  peti.  Perhatikan  rangkaian  pneumatik  mesin

               tersebut seperti pada gambar 4.2.


               Untuk  dapat  mendesain  rangkaian  pneumatik  mesin  pemisah  peti

               yang harus diketahui adalah:


                   •   Cara menggambar rangkaian dengan susunan seperti pada

                       gambar 4.2,

                   •   Simbol-simbol komponen yang digunakan,

                   •   Cara memberi nomor komponen.






                                            66]]></page><page Index="74"><![CDATA[B. Penggambaran dan Penomoran


               1.)  Diagram Alir

                   Diagram  rangkaian  harus  digambar  dengan  tata  cara

               penggambaran  yang  benar.  Karena  hal  ini  akan  memudahkan

               seseorang untuk membaca rangkaian, sehingga mempermudah pada

               saat merangkai atau mencari kesalahan sistem pneumatik.

                   Tata  letak  komponen  diagram  rangkaian  harus  disesuaikan

               dengan  diagram  alir  dari  mata  rantai  kontrol  yaitu  sebuah  sinyal

               harus  mulai  mengalir  dari  bawah  menuju  ke  atas  dari  gambar

               rangkaian.  Elemen  yang  dibutuhkan  untuk  catu  daya  digambarkan

               pada  bagian  bawah  rangkaian  secara  simbol  sederhana  atau

               komponen penuh. Pada rangkaian yang lebih luas, bagian catu daya

               seperti unit pelayanan udara, katup pemutus dan berbagai distribusi

               sambungan dapat digambarkan tersendiri.

                   Diagram  alir  mata  rantai  kontrol  dan  elemen-elemennya

               digambarkan sebagai gambar 4.3 berikut.

















                                            67]]></page><page Index="75"><![CDATA[Gambar 4.3 menunjukkan struktur rangkaian kontrol :


                   •   Elemen input berupa katup yang diaktifkan secara manual
                       dengan  tombol  tekan  yang  diberi  huruf  1S1,  1S2  dan


                       diaktifkan secara mekanik oleh katup rol dengan huruf 1S3.

                   •   Elemen proses berupa katup “OR” diberi huruf 1V1,

                   •   Elemen  kontrol  berupa  katup  kontrol  arah  (KKA)  diberi
                       huruf 1V2,


                   •   Komponen daya berupa silinder dengan huruf 1A.





                                            68]]></page><page Index="76"><![CDATA[2.)   Tata Letak Rangkaian

                   Yang dimaksud tata letak rangkaian adalah diagram rangkaian

               harus digambar tanpa mempertimbangkan lokasi tiap elemen yang

               diaktifkan secara fisik. Dianjurkan bahwa semua silinder dan katup

               kontrol  arah  digambarkan  secara  horisontal  dengan  silinder

               bergerak  dari  kiri  ke  kanan,  sehingga  rangkaian  lebih  mudah

               dimengerti.

               Contoh:

                    Batang piston silinder kerja ganda bergerak keluar jika tombol

               tekan atau pedal kaki ditekan. Batang piston kembali ke posisi awal

               setelah  keluar  penuh  dan  tekanan  pada  tombol  atau  pedal  kaki

               dilepas. Masalah tersebut dipecahkan oleh rangkaian kontrol dengan

               tata letak seperti pada gambar 4.5.

                    Katup dengan rol 1S3 diposisikan sebagai limit switch terletak

               pada  posisi  akhir  langkah  keluar  silinder.  Pada  diagram  rangkaian

               elemen  1S3  digambar  sejajar  dengan  elenen  input  dan  tidak

               mencerminkan  posisi  katup.  Penandaan  1S3  pada  posisi  silinder

               keluar penuh menunjukkan posisi sesungguhnya dari katup rol 1S3

               tersebut









                                            69]]></page><page Index="77"><![CDATA[Diagram rangkaian memperlihatkan aliran sinyal dan hubungan

               antara komponen dan lubang saluran udara.

                    Diagram  rangkaian  tidak  menjelaskan  tata  letak  komponen

               secara  mekanik.  Rangkaian  digambar  dengan  aliran  energi  dari

               bawah  ke  atas.  Yang  terdapat  dalam  rangkaian  meliputi  sumber

               energi, elemen input, elemen proses, elemen kontrol dan komponen

               daya (aktuator). Posisi limit switch ditandai pada aktuator.

                    Jika  kontrol  rumit  dan  terdiri  dari  beberapa  elemen  kerja,

               rangkaian  kontrol  harus  dibagi  ke  dalam  rangkaian  rantai  kontrol

               yang terpisah. Satu rantai dapat dibentuk untuk setiap fungsi grup.

               Kalau  mungkin,  rantai-rantai  ini  sebaiknya  disusun  berdampingan

               dalam urutan yang sama dengan gerakan langkah operasinya.











                                            70]]></page><page Index="78"><![CDATA[3.)  Penandaan Elemen

                   Penandaan tiap-tiap elemen kontrol untuk mengetahui dimana

               lokasi  elemen  tersebut  berada.  Ada  dua  macam  penandaan  yang

               telah dikenal dan sering digunakan yaitu: Penandaan dengan angka

               dan penandaan dengan huruf

                   Elemen  sinyal  digambarkan  pada  posisi  normal  di  dalam

               rangkaian diagram. Jika katup telah aktif  pada posisi awal sebagai

               syarat  sebelum  start,  maka  dalam  gambar  harus  ditunjukkan  aktif

               oleh  cam.  Pada  posisi  ini,  sambungan  energi  harus  dihubungkan

                                             dengan posisi katup yang aktif.


                                             a)    Penandaan Dengan Angka

                                                 Dengan  penandaan  angka,

                                             elemen/komponen     pneumatik

                                             dibagi ke dalam grup. Grup 0 berisi

                                             komponen catu daya, grup 1,2 dst :

                                           penandaan  dari  satu  mata  rantai

                                           kontrol (grup).

                                           0Z1, 0Z2 dst    :   unit    catu

                                           daya/sumber udara bertekanan
                                           1A, 2A, dst     : komponen daya
                                           1V1, 1V2 dst    : elemen kontrol




                                            71]]></page><page Index="79"><![CDATA[1S1, 1S2 dst    :  elemen  input  (katup  yang  diaktifkan
                     dengan manual dan mekanik)

               b)   Penandaan Dengan Huruf
                    Tipe   ini   digunakan   terutama   pada   rangkaian   yang


               dikembangkan secara metodik.


                     1A, 2A dst      : tanda dari elemen-elemen kerja
                     1S1, 2S1 dst    :  tanda  dari  limit  switch  yang  digerakkan


                     pada posisi belakang silinder,
                     1S2, 2S2 dst    :  tanda  dari  limit  switch  yang  digerakkan


                     pada posisi batang piston ke  depan dari silinder 1A, 2A dst


































                                            72]]></page><page Index="80"><![CDATA[EVALUASI





























































                                            73]]></page><page Index="81"><![CDATA[BAB V


                               ELEKROPNEUMATIK

               Indikator Pencapaian:


                  1.   Memahami sistem elektropneumatik.

                  2.   Mengidentifikasi elemen kontrol elektropneumatik.

                  3.   Mengenal  simbol  pneumatik  dan  elektronik  pada  sistem

                       elektropneumatik.

                  4.   Membaca diagram kontrol elektropneumatik.



                  A. Pendahuluan

                   Perkembangan teknologi kontrol semakin pesat khususnya pada

               proses  dan  manufaktur  di  industri.  Teknologi  kontrol  tersebut

               merupakan gabungan dari berbagai disiplin ilmu seperti pneumatics,

               mechanics, electric control, computer and information technology.

               Desain  peralatan  dan  mesin  produksi  modern  pada  konstruksi

               mekanik  dengan  menggunakan  aktuator  pneumatik,  hidrolik,  dan

               elektronik dan motor sebagai penggeraknya, sedangkan PLC sebagai

               pengendalinya.






                                            74]]></page><page Index="82"><![CDATA[Udara merupakan sumber daya alam yang sangat melimpah serta

               mudah diperoleh. Udara dapat digunakan sebagai penggerak untuk

               mengendalikan  peralatan  dan  komponen  yang  ada  di  industri.

               Teknologi  tersebut  biasa  disebut  dengan  pneumatik.  Istilah

               pneumatik berasal dari bahasa Yunani, pneuma = udara. Peralatan

               dan komponen industri yang digerakkan bersumber dari udara yang

               telah dimampatkan (compressed air) kemudian akan disalurkan ke

               sistem sehingga dapat bekerja sesuai dengan desainnya.

                   Berikut  ini  diberikan  beberapa  karakteristik  positif  dari  udara

               untuk sistem otomasi pneumatik

                   •   Quantity: Tersedia di mana saja dan tak terbatas.

                   •   Transportation: Mudah disalurkan melalui pipa.

                   •   Storage: Dapat disimpan di dalam tanki atau botol.

                   •   Temperature: Udara tidak sensitif terhadap fluktuasi suhu.

                   •   Explosion-proof: Udara tekan tidak menyebabkan terjadinya

                       ledakan.

                   •   Cleanliness: Udara tekan sangat bersih tidak menimbulkan

                       polusi.

                   •   Construction:  Konstruksi  komponen  pneumatik  relatif

                       sederhana.






                                            75]]></page><page Index="83"><![CDATA[•   Speed:  Udara  tekan  merupakan  working  medium  yang

                       mempunyai respon cepat yakni: 1-2 m/s

                   Sedangkan, karakteristik negatif dari pneumatik adalah sebagai

               berikut.

                   •   Preparation:  Udara  tekan  yang  digunakan  sebagai  fluida

                       kerja pada kontrol pneumatik harus memenuhi persyaratan

                       teknis  dan  perlu  dipersiapkan  dengan  presisi,  dan

                       memerlukan peralatan yang harganya realtif mahal. Udara

                       tekan harus bebas dari debu dan uap air (moisture), karena

                       dapat merusak komponen pneumatik.

                   •   Force:  Udara  tekan  mencapai  titik  ekonomisnya  pada

                       tekanan  700  kPa  atau  7  bar  dengan  daya  tekan  sebesar

                       20.000 – 30.000 N.

                   •   Exhaust air: Exhaust air sangat bising, sehingga memerlukan

                       material yang dapat menyerap suara.

                   •   Cost: Udara kempa merupakan medium yang relatif mahal.

                   Elektropneumatik  merupakan  pengembangan  dari  pneumatik,

               yaitu  media  kerja  atau  tenaga  penggerak  menggunakan  energi

               pneumatik sedangkan media kontrolnya menggunakan sinyal listrik.

               Sinyal  listrik  dialirkan  melalui  sakelar  atau  sensor  yang  berfungsi

               sebagai penyambung dan pemutus sinyal dari sumber energi listrik



                                            76]]></page><page Index="84"><![CDATA[ke  kumparan  (selenoid  valve)  sehingga  menimbulkan  medan

               elektromagnetik         yang         digunakan        untuk

               mengaktifkan/mengaktuasikan katup pengatur arah sebagai elemen

               akhir pada rangkaian kerja pneumatik. Katup pengatur arah tersebut

               akan  mengaktifkan  atau  menyegerakan  elemen  kerja  pneumatik

               seperti silinder yang akan bekerja menjalankan sistem.


               B. Susunan Rangkaian Elektropneumatik


               Struktur dari komponen elektropneumatik terdiri dari empat bagian
               yaitu


                   1)  Supply Energi (Compressor air & Electrical)

                   2)  Input Elemen (Push Button/Sensor/Limit Switch)

                   3)  Processing  Elements  (Switching  logic,  Selenoid  valve,

                       Pneumatik to Electric converter)

                   4)   Actuator  and  Final  Control  elemen  (cylinder,  motor,

                       directional Control valve)



















                                            77]]></page><page Index="85"><![CDATA[C. Sumber energi lisrik


                   Bagian kontrol sinyal elektronik akan disuplai dengan catu daya

               melalui bagian utama elektris. Unit catu daya berfungsi untuk :



                                            78]]></page><page Index="86"><![CDATA[•   Penurun tegangan dari 220 V menjadi tegangan rendah 24 V

                       sebagai output

                   •   Penyearah  yang  mengkonversikan  tegangan  AC  menjadi

                       tegangan  DC,  dan  kapasitor  pada  output  penyearah

                       berfungsi untuk meratakan tegangan tersebut.

                   •   Regulator tegangan diperlukan pada output unit catu daya

                       untuk  menjamin  agar  tegangan  output  konstan  tanpa

                       dipengaruhi oleh aliran arus yang mengalir ke beban.

                   Komponen dasar dari sinyal listrik yaitu menggunakan listrik DC

               24  Volt.  Rangkaian  listrik  sederhana  listrik  terdiri  dari  sumber

               tegangan DC, beban dan sistem pengawatannya.




















                   Berdasarkan  gambar  tersebut  dapat  dijelaskan  ketika  sakelar

               ditekan  (posisi  menutup)  maka  arus  akan  mengalir  melalui  kabel

               penghantar menuju beban sehingga lampu akan menyala.




                                            79]]></page><page Index="87"><![CDATA[D. Sakelar

                   Sakelar adalah komponen dalam rangkaian elektronik yang


               berfungsi untuk memutuskan atau menyambungkan arus ke beban.
               Berdasarkan cara kerjanya sakelar terdiri dari dua jenis yaitu


               sakelar push button dan detent switch.

                   •   Detent switch yaitu sakelar yang digerakkan secara mekanis

                       dalam  menentukan  posisi  ON  atau  OFF  pada  kontaknya.
                       Posisi tersebut tidak akan kembali ke posisi semula (tetap)


                       selama posisi akhir dari tuas mekaniknya tidak diubah.

                   •   Push button yaitu sakelar yang akan bekerja selama tuas dari

                       sakelar tersebut ditekan, dan akan kembali ke posisi semula
                       bila sakelar tersebut sudah tidak ditekan kembali.


                   Berdasarkan jenis kontaknya sakelar terdiri dari dua jenis yaitu
               Normally Open (NO) dan Normally Close (NC).


                   •   Normally  Open  yaitu  sakelar  dengan  posisi  awal  kontak
                       terbuka sebelum ditekan atau diaktuasi dan akan tertutup


                       jika ditekan atau diaktuasi.

                   •   Normally  Close  yaitu  sakelar  dengan  posisi  awal  kontak

                       tertutup sebelum ditekan atau diaktuasi dan akan terbuka
                       jika ditekan atau diaktuasi.






                                            80]]></page><page Index="88"><![CDATA[E. Instalasi Rangkaian elektro-pneumatik


























                   Berdasarkan  gambar  tersebut  maka  dapat  dijelaskan  bahwa

               solenoid  valve  MM1  pada  rangkaian  pneumatik  saling  berkaitan

               dengan rangkaian elektronik. Gambar tersebut dapat dijelaskan jika

               push button SF1 ditekan (posisi menutup) maka solenoid akan timbul

               medan  elektromagnetik  yang  berfungsi  mengaktifkan  katup

               pengarah  3/2  sehingga  silinder  single  action  akan  bekerja  maju.

               Kemudian  jika  push  button  SF1  dilepas  (posisi  membuka)  maka

               solenoid  akan  hilang  medan  elektromagnetik  sehingga  katup

               pengarah 3/2 akan kembali ke posisi normal dan silinder single action

               akan mundur karena dorongan dari pegas.







                                            81]]></page><page Index="89"><![CDATA[Pada  sistem  pengontrolan  elektropneumatik  tidak  digambar

               dalam  diagram  rangkaian  keseluruhan  yang  tunggal  (menyatu),

               namun dalam dua diagram rangkaian terpisah, sehingga aliran sinyal

               tidak tampak dengan jelas.

                   Struktur  dan  model  operasi  dari  suatu  pengontrolan

               elektropneumatik adalah sebagai berikut.

                   1.  Bagian   rangkaian   sinyal   kontrol   elektronik   akan

                       mengaktifkan katup kontrol arah yang diaktuasikan secara

                       elektrik melalui selenoid valve.

                   2.  Katup  kontrol  arah  menyebabkan  silinder  bergerak  maju

                       dan mundur

                   3.  Posisi dari silinder akan dideteksi oleh sensor dan dilaporkan

                       kepada bagian rangkaian kontrol elektronik.


























                                            82]]></page><page Index="90"><![CDATA[EVALUASI

               1.  Amati rangkaian elektropneumatik, diskusikan dengan teman

                   dalam kelompok mengenai


                   a.  Bagian-bagian  dari  sistem  rangkaian  elektropneumatik

                       sederhana

                   b.  Komponen utama sistem elektropneumatik

                   c.  Prinsip  kerja  dari  sistem  rangkaian  elektropneumatik

                       sederhana

               2.  Jawablah pertanyaan dibawah ini!

                   a.  Jelaskan pengertian dari elektropneumatik !

                   b.  Jelaskan   perbedaan     antara    pneumatik    dan

                       elektropneumatik !

                   c.  Jelaskan  pembagian  sakelar  berdasarkan  cara  kerjanya

                       dan jenis kontaknya !

                   d.  Perhatikan  gambar  berikut!  Jelaskan  cara  kerja  dari

                       rangkaian pneumatik tersebut ketika solenoid valve MM1

                       aktif dan tidak aktif !










                                            83]]></page><page Index="91"><![CDATA[e.  Perhatikan  gambar  berikut!  Jelaskan  cara  kerja  dari

                       rangkaian  elektronik  tersebut  ketika  push  button  SF1

                       ditekan dan dilepas























































                                            84]]></page><page Index="92"><![CDATA[BAB V

                               ELEKROPNEUMATIK


               Indikator Pencapaian:


                   1.  Memahami sistem otomasi industri

                   2.  Memahami Arsitektur sistem otomasi elektronika

                   3.  Dapat Mengelompokan industri yang menggunakan sistem

                       DDC dan DCS



                  A. Pendahuluan

                    Otomasi (bahasa Greek berarti belajar sendiri), robotisasi atau

               otomasi  industri  atau  kontrol  numerik  merupakan  pemanfaatan

               sistem  kontrol  seperti  halnya  komputer  yang  digunakan  untuk

               mengendalikan  mesin-mesin  industri  dan  kontrol  proses  untuk

               menggantikan  operator  tenaga  manusia.  Industrialisasi  itu  sendiri

               merupakan tahapan dalam pelaksanaan mekanisasi, dimana konsep

               mekanisasi  tetap  mesin-mesin  industri  dilakukan  manusia  sebagai

               operator dengan menempatkan mesin sebagai pembantunya sesuai

               dengan permintaan kerja secara fisik, yang jelas terjadi penurunan






                                            85]]></page><page Index="93"><![CDATA[besar-besaran  kebutuhan  manusia  sebagai  sensor  begitu  juga

               berkaitan dengan mental kerja.

                    Otomasi mampu meningkatkan aturan main dalam era ekonomi

               global  dan  meningkatkan  pengalaman  kerja  sehari-hari,  misal

               seorang  insinyur  dapat  mengembangkan  penggabungan  berbagai

               ragam  devais  secara  otomatisbdan  dengan  bantuan  model

               matematika dan peralatan pengorganisasi untuk membangun sistem

               yang  sangat  kompleks  sehingga  mempercepat  pengembangan

               aplikasi  dan  kegiatan  manusia.  Walaupun  demikian  masih  banyak

               pekerjaan  yang  harus  ditangani  oleh  manusia,  bahkan  dengan

               berkembangnya  teknologi  otomasi  memberikan  banyak  peluang

               kerja  bagi  manusia,  yang  cocok  dengan  pemanfaat  mata  manusia

               untuk pekerjaan presisi dan akurasi, pemanfaatan telinga manusia,

               bahkan  kebutuhan  mutlak  tenaga  manusia  untuk  mengidentifikasi

               dan mencium wewangian yang tidak mungkin dilakukan oleh mesin

               otomatis.  Pengenalan  patern  manusia,  pengenalan  bahasa  dan

               kemampuan produksi memang seyogyanya dilakukan oleh insinyur di

               bidang otomasi.

                    Seorang spesialis harware komputer, pengguna programmable

               logic controllers (PLCs), sering menerapkan sistem sinkronisasi aliran

               input  dari  sensor  dan  disesuaikan  dengan  keadaan  aliran  output



                                            86]]></page><page Index="94"><![CDATA[untuk  menentukan  kondisi  aktuator.  Hal  ini  berfungsi  untuk

               keperluan  aksi  kontrol  secara  presisi,  yang  memang  menjadi

               keharusan terkait dengan kontrol hampir di semua proses industri.

               Pengalaman  nyata  yang  sangat  menakutkan  dunia  adalah  saat

               datangnya  Y2K  bug  dimana  komputer  diprediksi  akan  mengalami

               kekacauan, akan tetapi hal itu berjalan terus bahkan banyak temuan

               baru di bidang komputer sebagai alat kontrol otomaasi industri.

                    Human-machine  interfaces  (HMI)  atau  computer  human

               interfaces (CHI), yang lebih dikenal dengan man-machine interfaces,

               biasanya digunakan untuk berkomunikasi dengan PLC dan komputer

               lainnya, seperti  entering dan  monitoring  temperatur  atau  tekanan

               untuk  kontrol  otomatis  atau  untuk  kebutuhan  respon  terhadap

               kondisi emergensi. Orang yang bertugas dalam pelayanan monitor

               dan  kontrol  interface  tersebut  sering  disebut  dengan  operator

               stasiun. Bentuk lain pemanfaatan komputer dalam bidang otomasi

               adalah  pada  perlatan  tes  otomatis,  dimana  otomatis  kontrol

               komputer  yang  digunakan  pada  peralatan  tes  diprogram  untuk

               mensimulasikan  pekerjaan  manusia  sebagai  penguji  dalam  tes

               manual biasanya dalam bentuk aplikasi.

                    Dalam  operasional  otomasi  industri  tidak  jarang  ditemui

               kegagalan, kerusakan atau gangguan yang harus diantisipasi dalam



                                            87]]></page><page Index="95"><![CDATA[bentuk perawatan dan pemeliharaan disamping layanan prima dalam

               instalasi dan setup awal penerapan otomasi industri. Dilihat secara

               hardware dan software sistem otomasi banyak berhubungan dengan

               komponen  elektronik,  program  komputer,  pengukuran,  sensor,

               aktuator  dan  sistem  pengaturan,  oleh  karena  itu  seorang  pekerja

               yang  memberikan  layanan  dan  penjaminan  kualitas  terhadap

               operasional  sistem  industri  harus  memiliki  kompetensi  di  bidang

               tersebut di atas dilandasi teori dasar dan sikap yang profesional.


























               B. Sistem otomasi

                    Kemajuan dibidang teknologi terutama pada bidang Elektronika

               dan  teknologi  ICT  sangat  pesat  dan  ini  sangat  mempengaruhi

               kemajuan pada proses produksi di industri, ada tuntutan bagi industri



                                            88]]></page><page Index="96"><![CDATA[yaitu bekerja cepat, optimnal, jumlah produksi banyak dan ketelitian

               serta akurasi produk sebagai tuntutan kualitas harus dipenuhi. Untuk

               memnuhi tuntutan tersebut tidak mungkin dipenuhi apabila masih

               mengandalkan kemampuan manual dan menggantungkan produksi

               dari  kerja  sumber  daya  manusia  yang  memiliki  keterbatasan

               ketahanan  bekerja  dalam  waktu  yang  lama,  kerja  malam  hari,

               ketelitian dan kesamaan karakteristik hasil produk. Oleh karena itu

               sistem  otomasi  elektronika  saat  ini  berkembang sangat  pesat  baik

               dari   sisi   teknologi,   konfigurasi,   maupun   kapasitas   dan

               kemampuannya. Sistem ini sangat universal dan fleksibel sehingga

               dapat dimanfaatkan oleh industri kecil sampai dengan industri besar

               di  segala  bidang  dengan  cakupan  pemakaiannya  sangat  luas  dan

               beragam.

                    Sistem Otomasi Industri dapat diartikan sebagai sistem dengan

               mekanisme kerja dikendalikan oleh peralatan elektronik (electronic

               hardware)  berdasarkan  urutan-urutan  perintah  dalam  bentuk

               program  perangkat  lunak  (electronic  software)  yang  disimpan  di

               dalam unit memori kontroler elektronik. Dalam membangun sistem

               otomasi  industri  antara  hardware,  software  harus  menjadi  satu

               kesatuan dan merupakan sekuensial (urutan) pekerjaan atau sering

               disebut  dengan  tahapan,  yang  meliputi  pekerjaan  tahap



                                            89]]></page><page Index="97"><![CDATA[pembangunan  yaitu  suatu  industri  dipersiapkan  sejak  awal  yang

               meliputi perencanaan, persiapan, perakitan , instalasi, pemrograman,

               inspeksi,  komisioning.  Selanjutnya  pekerjaan  tahap  operasional

               dimana  sistem  otomasi  industri  sudah  siap  dioperasikan,  sehingga

               perlu  pemeliharaan  dan  jika  terjadi  kerusakan  perlu  dilakukan

               perbaikan.  Oleh  karena  sistem  otomasi  industri  perkembangan

               berdasarkan tuntutan kebutuhan sangat tinggi maka sisem otomasi

               harus  senantiasa  dikembangkan,  sehingga  diperlukan  pekerjaan

               tahap  pengembangan  meliputi  perencanaan,  persiapan,  perakitan,

               instalasi,  pemrograman,  inspeksi,  komisioning.Otomasi:  dapat

               didefmisikan  sebagai  teknologi  yang  berlandaskan  pada  aplikasi

               sistem  mekanik,  elektronik  dan  komputer.  Sering  aplikasi  otomasi

               industri dibuat dalam bentuk robot industri, dan robot merupakan

               komponen  utama  dalam  teknologi  otomasi  berfungsi  sebagai

               pelaksana pekerjaan yang biasanya dikerjakan oleh buruh, pekerja

               manusia.  Oleh  karena  robot  merupakan  mesin  yang  dibuat  dalam

               pabrik maka ia memiliki kemampuan dan daya tahan bekerja secara

               terus-menerus  tanpa  mengenal  lelah.  Penempatan  robot  dalam

               aplikasi otomasi industri hingga saat ini selalu berkembang, dalam

               aplikasinya robot industri dibuat mulai dari yang sederhana seperti

               belt  konveyer,  mesin pengisi  minuman,  mesin  las  otomatis  sampai



                                            90]]></page><page Index="98"><![CDATA[aplikasi robot modern untuk pembuatan mobil, pesawat terbang dan

               pusat tenaga nuklir. Dengan demikian robot dapat diciptakan untuk

               menggantikan  posisi-posisi  pekerja  baik  dalam  bagian  produksi

               dengan program keahlian rendah maupun sebagai pengganti teknisi

               profesional dengan program keahlian lebih komplek.

                    Ditinjau dari aplikasinya otomasi dapat dibedakan berdasarkan

               obyek yang harus diselesaikan, yaitu:

                    1.  Tipe  tetap  yaitu  mesin  otomatis  dibuat  khusus  untuk

                       menyelesaikan pekerjaan produksi tertentu saja, dan tidak

                       drancang  untuk  meyelesaikam  produk  lainnya.  Pada

                       umumnya mesin otomasi jenis ini digunakan untuk produksi

                       dalam jumlah banyak dan dibutuhkan waktu produksi yang

                       cepat  akan  tetapi  sangat  ekonomis  biaya  produksinya

                       dengan efisiensi yang cukup tinggi.

                    2.  Tipe  semi  tetap:  mesin  dibuat  untuk  memproduksi  atau

                       menangani  satu  macam  produk  atau  tugas, namun  dalam

                       beberapa  parameter  (ukuran,  bentuk  dan  bagian  produk)

                       dapat  diatur  secara  terbatas.  Investasi  awal  termasuk

                       cukup  tinggi,  karena  mesin  masih  bersifat  khusus.  Robot

                       yang mandiri termasuk dalam kategori ini.






                                            91]]></page><page Index="99"><![CDATA[3.  Tipe  fleksibel,  mesin  dibuat  agar  dapat  digunakan  untuk

                       banyak  ragam  produknya,  sistem  otomasi  lebih  bersifat

                       menyeluruh,  bagianbagian  produk  dapat  diproduksi  pada

                       waktu yang bersamaan. Yang termasuk dalam kategori ini

                       misalnya  FMS  (Flexible  Automation  System)  dan  CIM

                       (Computer Integrated Manufacturing). Robot adalah salah

                       satu pendukung dalam kelompok otomasi ini.

                    Sistem  otomasi  tidak  bisa  lepas  dengan  sistem  pengaturan

               ataupun sistem pengendalian, dan dalam sistem pengaturan tujuan

               utamanya adalah mengatur dan mengendalikan nilai output tertentu

               dari  sebuah  peralatan  sehingga  mencapai  nilai  yang  dikehendaki.

               Peralatan  yang  dikendalikan  disebut  dengan  Plan,  peralatan  yang

               mengatur  atau  mengendalikan  disebut  dengan  kontroler  dan  nilai

               yang ingin dicapai disebut dengan input atau setting point. Besaran

               yang  dikendalikan  pada  sistem  pengaturan  diantaranya  suhu

               (temperatur), kecepatan, arus dan tegangan listrik, tekanan dst.





               C. Arsitektur Sistem


                    Arsitektur  sistem  otomasi  elektronika  yang  dimaksud  adalah
               DDC (Direct Digital Control) dan DCS (Distributed Control System)




                                            92]]></page><page Index="100"><![CDATA[yang diperlihatkan pada gambar 1-3 dan 1-4. Sistem akan semakin

               kompleks  dengan  semakin  besarnya  jumlah  variabel  proses  dan

               jumlah  input  /  output  (  I/O  )  yang  digunakan  dalam  melayani

               kebutuhan produksi dalam industri.






























               Unit  yang  ada  pada  DDC  merupakan  unit  peralatan  elektronik

               meliputi :

                   •   Peralatan Kontrol Proses (analog dan diskrit)

                   •   Peralatan Input dan Output (sensor, aktuator)

                   •   Peralatan Instrumentasi

                   •   Peralatan Komunikasi Data






                                            93]]></page><page Index="101"><![CDATA[Disamping itu pada DDC juga dilengkapi dengan unit perangkat

               lunak :

                   •   Operating System Software

                   •   Communication Protocol

                   •   DDC Application Software




































               DCS  dilengkapi  dengan  unit  Sistem  DCS,  yaitu,  Unit  Peralatan


               Elektronik:

                   •   Peralatan Kontrol Proses

                   •   Peralatan Input dan Output


                                            94]]></page><page Index="102"><![CDATA[•   Peralatan Akuisisi Data

                   •   Peralatan Instrumentasi

                   •   Peralatan Interkoneksi

               Unit Peralatan Jaringan Komputer (LAN):

                   •   Client & Server Computer

                   •   Peralatan Interkoneksi ( NIC, Konektor, Saluran Transmisi,

                       HUB, Modem )

               Unit Perangkat Lunak:

                   •   Operating System Software (Computer & LAN)

                   •   Communication Protocol

                   •   DCS Application Software

                   •   Database & Information System



                D. Industi Pemakai


                    Pengelompokan industri yang menggunakan sistem DDC dan

               DCS diperlihatkan pada tabel 6-1, berikut ini:

               Tabel 6-1: Kelompok Industri Pemakai

                     Sistem Otomasi DCS            Sistem Otomasi DDC

                 Industri Logam Dasar         Industri Obat

                 Industri Konstruksi Logam    Industri Pengolahan Makanan





                                            95]]></page><page Index="103"><![CDATA[Industri Minyak dan Gas      Industri Pengolahan Minuman

                 Industri Kimia               Industri Kosmetik

                 Industri Peralatan Elektronika   Industri Pengolahan Kayu

                 Industri Peralatan Listrik   Industri Taman Hiburan

                 Industri Otomotif            Gedung Bertingkat

                 Industri Peralatan dan Mesin

                 Produksi

                 Industri Pipa


                 Industri Pesawat Terbang

                 Industri Kapal Laut

                 Industri Telekomunikasi

                 Industri Pengolahan Biji Plastik

                 Industri Gelas dan Keramik

                 Industri Plastik

                 Industri Kertas



               E. Sistem Kontrol Otomasi Industri


                    Unsur penghubung pengukuran dan elemen kendali paling akhir

               (output) adalah pengontrol, sebelum adanya penggunaan komputer,

               pengontrol pada umumnya berupa pengontrol single-loop PID. Hal

               ini menyebabkan banyaknya produksi pengontrol berupa pengontrol

                                            96]]></page><page Index="104"><![CDATA[PID  dan  hanya  bisa  melaksanakan  fungsi  kontrol  PID,  saat  kini

               sebuah  pengontrol  dapat  melakukan  banyak  hal  bagaimanapun

               permasalahan  yang  harus  diselesaikan, perkembangan  terakhir  80

               sampai  90%  pengontrol  PID  masih  banyak  digunakan.  Sekarang

               sudah  banyak  sistem  yang  menggunakan  diskrit  yang  dalam

               implementasinya   menggunkan    komputer,   melalui   bahasa

               pemrograman  dapat  dibangun  sistem  kontrol  Fuzzy  logic,  Neural

               Network, Knowledge base dll. Sudah tentu bahwa sangat sukar untuk

               katakan  pengontrol  analog  lebih  baik  daripada  pengontrol  digital,

               yang jelas kedua pengontrol dapat bekerja sesuai dengan fungsinya

               untuk  mencapai  pekerjaan  yang  diberikan.  Pengontrol  analog

               didasarkan  pada  perubahan  yang  diakibatkan  oleh  komponen

               elektrik/mekanik  dan  menyebabkan  perubahan  pada  proses  yaitu

               dari  elemen  kendali  yang  paling  akhir.  Pada  elemen  kendali  akhir

               inilah  merupakan  bagian  yang  bergerak  terus  menerus  tidak  ada

               batasan  waktu  selalu  memberikarikan  tanggapan  pada  proses,

               sehingga  ada  sedikit  perubahan  selalu  pasti  ada  perubahan  pada

               proses.









                                            97]]></page><page Index="105"><![CDATA[EVALUASI




               Jawablah pertanyaan dibawah ini dengan baik dan benar!


               1.  Jelaskan apa yang di maksud Human-machine interfaces (HMI)!

               2.  Jelaskan pengertian dari Sistem Otomasi Industri!

               3.  Bedakanlah Otomasi berdasarkan tinjauan dari Aplikasinya!

               4.  Apa perbedaan dari DDC dengan DCS?

               5.  Kelompokkan industri yang menggunakan sistem DDC dan DCS!




































                                            98]]></page><page Index="106"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA


               Alat,  P.,  &  Elektro,  P.  (2021).  Nozzle :  Journal  Mechanical
                    Engineering  (NJME),  Vol  x,  No  x(Agustus  2021)  Hal  1-5
                    ISSN : 2776-219X ANALISIS GERAKAN CYLINDER SINGLE
                    ACTING  PADA  ALAT  PERAGA  ELEKTRO  PNEUMATIK.
                    x(x), 1–4.

               Anditha,  F.  I.,  Kabul,  T.,  &  Ym,  W.  (2018).  Perancangan  dan
                    Simulasi  Elektro  Pneumatik  Holder  Machinism  Pada  Sheet
                    Metal Shearing Machine. Profisiensi, 5(1), 51–60.

               Ariyani, S. (2022). Program Studi Teknik Elektronika. Pcr.Ac.Id,
                    1–7. https://pcr.ac.id/prodi/125/teknik-elektronika

               Dewantara, A. B., & Kholil, M. (2017). Sistem Otomasi Sebagai
                    Upaya  Perbaikan  Kualitas  Dengan  Metode  Spc  Pada  Line
                    Finishing (Studi Kasus: Pt. X). Jurnal Ilmiah Teknik Industri,
                    3(3), 141–149. https://doi.org/10.24912/jitiuntar.v3i3.465
               E L E K T R O P N E U M AT I K. (n.d.).

               Hakim,  L.  A.,  &  Anugraha,  R.  A.  (2017).  Perancangan  Sistem
                    Otomasi Untuk Kartu Tekstil Jacquard Pada Mesin Punching
                    Untuk Di PT Buana Intan Gemilang. Jurnal Rekayasa Sistem
                    &         Industri       (JRSI),       4(01),       68.
                    https://doi.org/10.25124/jrsi.v4i01.249

               M. Iqbal Nur Fahmi , Wahyudi, B. R. (2017). PERANCANGAN
                    DAN  PEMBUATAN  ALAT  PELIPAT  BAJU  DENGAN
                    PENGONTROL  SISTEM  ELEKTRO  PNEUMATIK  DAN
                    PLC UNTUK INDUSTRI KONVEKSI 1,a. J Material, 1(2),
                    46–55.

               Mandala,  H.,  Rachmat,  H.,  Sukma,  D.,  &  Atmaja,  E.  (2015).
                    Perancangan  Sistem  Otomatisasi  Penggilingan  Teh  Hitam
                    Orthodoks Menggunakan Pengendali PLC Siemens S7 1200
                    dan Supervisory Control and Data Acquisition ( SCADA ) di
                    PT  .  Perkebunan  Nusantara  VIII  Rancabali.  Jurnal  Tugas


                                            99]]></page><page Index="107"><![CDATA[Akhir | Fakultas Rekayasa Industri, 2(1), 1–8.

               Pneumatik, H. (n.d.). i | Page ii | P a g e.
               Sarawak, K. (n.d.). SISTEM PNEUMATIK ( PNUEMATIC SYSTEM
                    ).
               Suhartanta. (2021). Sistem pneumatik dan hidrolik.

               Suparyanto dan Rosad (2015. (2020).  済無No Title No Title No
                    Title. In Suparyanto dan Rosad (2015 (Vol. 5, Issue 3).















































                                           100]]></page><page Index="108"><![CDATA[PROFIL PENULIS



                                   Rudiath lahir di Bone tepatnya di Desa Mario,
                                   Kecamatan Libureng pada hari Jumat tanggal
                                   30 Oktober 1998. Merupakan anak pertama

                                   dari 2 bersaudara. Yang telah menyelesaikan
                                   pendidikan  terakhir  di  SMA  Negeri  12
                                   Makassar, dimana saat ini sedang menempuh

                                   pendidikan  di  jurusan  Teknologi  Pendidikan
               Universitas Negeri Makassar angkatan 2018



                                  Dr.  Arnidah,  S.Pd.,  M.Si.    menempuh
                                  Pendidikan  S1  Kurikulum  dan  Teknologi
                                  Pendidikan  di IKIP Ujung Pandang, Lanjut S2
                                  Prodi  Komunikasi,  Kekhususan  Komunikasi
                                  Pendidikan UNHAS Makassar, dan Pendidikan

                                  Doktor Pengembangan Kurikulum Komunikasi
                                  Pendidikan  di  UPI  Bandung.  Saat  ini  Beliau
               menjadi Dosen di Program Studi Teknologi Pendidikan dengan tugas

               tambahan sebagai Kepala Pusat Pelayanan Kurikulum, Pusat Sumber
               Belajar, (PBS), Media dan Evaluasi Pembelajaran LP2MP Universitas
               Negeri Makassar








                                           101]]></page><page Index="109"><![CDATA[Dr.  Abdul  Hakim,  S.Pd.,  M.Si.,
                                         menempuh     pendidikan   S1

                                         kurikulum    dan    teknologi
                                         pendidikan   di   IKIP   Ujung
                                         Pandang,   lanjut   S2   pada

                                         program komunikasi pendidikan
                                         di   Universitas   Hasanuddin,
                     selanjutnya  mengambil  program  (Doktor)  S3  program
                     studi  teknologi  pembelajaran  di  Universitas  Negeri
                     Malang,  saat  ini  beliau  menjadi  ketua  program  studi

                     Teknologi  Pendidikan  Fakultas  Ilmu  Pendidikan
                     Universitas Negeri Makassar S1


































                                           102]]></page><page Index="110"><![CDATA[]]></page></pages></Search>